<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Delibera">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20040409" num="" tipo="" />
					<entratainvigore norm="20040419" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:comune.firenze;giunta:deliberazione:2004-03-30;2004-g-00105" />
					<materie vocabolario="Atti Normativi">
						<materia valore="Contabilità" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20040419" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:comunr.firenze:deliberazione:2004-03-30;2004-g-00105" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<proprietario xlink:type="simple">
					<pacto:meta xmlns:pacto="http://www.pacto.it/norme/1.0">
						<pacto:proposta anno="2003" numero="01156" />
						<pacto:ufficio valore="Direzione Entrate" />
						<pacto:relatore valore="Giuseppe Matulli" />
					</pacto:meta>
				</proprietario>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>COMUNE DI FIRENZE </emanante>
				<tipoDoc>DELIBERAZIONE DI GIUNTA </tipoDoc>
				Numero: 
				<numDoc>2004/G/00105</numDoc>
				Data Adozione: 
				<dataDoc norm="20040330">30 marzo 2004</dataDoc>
				<titoloDoc>Oggetto: Imposta Comunale sugli Immobili (ICI) - Approvazione delle aliquote e delle detrazioni d'imposta per l'anno 2004 </titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<h:p>LA GIUNTA</h:p>
				<preambolo>
					<h:p>
						Visto il 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992-12-30;504" xlink:type="simple">Decreto Legislativo 30 dicembre 1992, n. 504</rif>
						, istitutivo dell'Imposta Comunale sugli Immobili (ICI) e successive modifiche ed integrazioni; 
					</h:p>
					<h:p>Visto quanto dispone il regolamento per l'applicazione dell'ICI, adottato dal Consiglio comunale ai sensi degli articoli 52 e 59, comma 1, del decreto legislativ 15 dicembre 1997, n. 446;</h:p>
					<h:p>
						Vista la propria 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;giunta:delibera:2003-03-31;147-122" xlink:type="simple">deliberazione n. 147/122 del 31/03/2003</rif>
						con cui venivano stabilite le aliquote e le detrazioni ICI per l'anno 2003; 
					</h:p>
					<h:p>Preso atto degli indirizzi generali espressi dal Consiglio Comunale in materia di aliquote e detrazioni ICI;</h:p>
					<h:p>Richiamati i riferimenti normativi e le motivazioni addotte a sostegno delle deliberazioni sopra citate, a cui si fa rinvio;</h:p>
					<h:p>Ritenuto, quindi, di confermare per l'anno d'imposta 2004 le stesse aliquote, detrazioni ICI e relative fattispecie applicative vigenti per l'anno 2003;</h:p>
					<h:p>
						Confermato, come espressamente previsto dal richiamato regolamento sull'applicazione dell'ICI: 
						<h:br />
						la necessità  che (esclusi gli immobili direttamente adibiti ad abitazione principale di residenza e loro pertinenze, a cui appartiene di diritto l'aliquota ridotta) la fruizione del beneficio dell'applicazione dell'aliquota agevolata, sia sottoposta all'onere per i contribuenti di presentare apposita autocertificazione alla Direzione Entrate - Servizio ICI entro il termine di scadenza della seconda rata, dichiarando, ai sensi del 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000-12-28;445" xlink:type="simple">D.P.R. n. 445 del 28.12.2000</rif>
						, il possesso dei requisiti previsti; 
						<h:br />
						la necessità  di sottoporre al suddetto onere di autocertificazione i soggetti passivi al fine di usufruire dell'applicazione dell'aliquota ordinaria (7 per mille) - anzichè dell'aliquota derogatoria del 9 per mille deliberata ai sensi della 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1998-12-23;431" xlink:type="simple">Legge n. 431 del 23.12.1998</rif>
						- &quot;Disciplina delle locazioni e del rilascio degli immobili adibiti a uso abitativo&quot; (art. 2, comma 4) - nel caso di unità  immobiliari ad uso abitativo per le quali non risultino essere stati registrati contratti di locazione da almeno due anni ma siano concesse in uso gratuito ai familiari del soggetto passivo (intendendosi per tali il coniuge, i parenti entro il terzo grado e gli affini entro il secondo grado) che vi risiedano anagraficamente e di fatto vi abitino stabilmente; 
						<h:br />
						la necessità  che i contribuenti - con l'esclusione di coloro che possono beneficiare solo della detrazione complessiva di ¤ 103,29 - i quali intendono usufruire delle agevolazioni d'imposta presentino apposita autocertificazione alla Direzione Entrate - Servizio ICI entro il termine di scadenza della seconda rata, dichiarando, ai sensi del 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:2000-12-28;445" xlink:type="simple">D.P.R. n. 445 del 28.12.2000</rif>
						, il possesso dei requisiti previsti; 
					</h:p>
					<h:p>Ritenuto opportuno esonerare dai sopra riportati oneri di dichiarazione i contribuenti che hanno già presentato analoga documentazione relativa agli anni precedenti, a condizione che perduri nel 2004 il possesso dei requisiti richiesti per la fruizione del beneficio;</h:p>
					<h:p>Richiamato quanto disposto dall'art. 5 del vigente regolamento comunale per l'applicazione dell'ICI, che stabilisce il concetto di &quot;pertinenza&quot; ai fini dell'applicazione dell'imposta e secondo il quale, nel caso in cui la detrazione d'imposta prevista per l'abitazione principale di residenza sia superiore all'imposta dovuta per tale abitazione,è possibile detrarre l'eccedenza dall'imposta dovuta per le relative pertinenze;</h:p>
					<h:p>Preso atto che, secondo le previsioni elaborate dalla Direzione Entrate, il gettito presunto complessivo per l'esercizio 2004 derivante dall'applicazione delle aliquote sopra riportate approssima la previsione di bilancio;</h:p>
					<h:p>
						Visto il 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267" xlink:type="simple">D. Lgs. n. 267 del 18/8/00</rif>
						&quot;Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali&quot; e, segnatamente, l'
						<mrif>
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art42-com1-letf" xlink:type="simple">art. 42, comma 1, lett. f)</rif>
							e 
							<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art48" xlink:type="simple">l'art. 48</rif>
						</mrif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Visto il 
						<rif xlink:href="urn:nir:ministero.interno:decreto:2003-12-23;nir-s2308122" xlink:type="simple">Decreto del Ministero dell'Interno 23/12/2003</rif>
						(pubblicato sulla G.U. 31/12/2003 n. 302), con il quale il termine per l'approvazione delle aliquote e tariffe dei tributi locali è stato prorogato, per l'anno 2004, al 31 marzo;
					</h:p>
					<h:p>
						Visto l' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-12-15;446#art58-com4" xlink:type="simple">art. 58, comma 4 del Decreto Legislativo 15 dicembre 1997, n. 446</rif>
						, il quale dispone che le deliberazioni comunali relative alla determinazione dell'aliquota e alle detrazioni dell'imposta comunale sugli immobili sono pubblicate per estratto nella Gazzetta Ufficiale; 
					</h:p>
					<h:p>
						Preso atto del parere favorevole relativo alla regolarità  tecnica del provvedimento, ai sensi e per gli effetti dell'art. 49 del richiamato Testo Unico ( 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267" xlink:type="simple">D. Lgs. n. 267 del 18/8/00</rif>
						); 
					</h:p>
				</preambolo>
				<h:p>DELIBERA</h:p>
			</formulainiziale>
			<contenitore id="con1" nome="dispositivo">
				<h:p>1) - di stabilire per l'anno 2004, secondo le motivazioni espresse in narrativa, le seguenti aliquote ICI: </h:p>
				<h:p>a) una aliquota ridotta del 5,6 (cinque virgola sei) per mille in favore: </h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche soggetti passivi e dei soci delle cooperative edilizie a proprietà  indivisa, residenti nel Comune, per l'unità  immobiliare direttamente adibita ad abitazione principale; </h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche soggetti passivi e dei soci delle cooperative edilizie a proprietà  indivisa, residenti nel Comune, per l'unità  immobiliare qualificabile come &quot;pertinenza&quot;, anche se distintamente iscritta in catasto, in quanto parte integrante dell'abitazione principale di residenza, purchè sia destinata ed effettivamente utilizzata in modo durevole a servizio della stessa unità  immobiliare principale e purchè sia: </h:p>
				<h:p>a. classificata e/o classificabile nelle categorie catastali C/2 (cantine e locali di deposito), C/6 (stalle, scuderie, rimesse, autorimesse), C/7 (tettoie chiuse o aperte e posti auto); </h:p>
				<h:p>b. direttamente utilizzata dal soggetto passivo (proprietario, usufruttuario o titolare di altro diritto reale di godimento, anche se in quota parte) tenuto al pagamento dell'imposta per l'abitazione principale e, quindi, con l'esclusione delle pertinenze oggetto, a qualunque titolo, di detenzione da parte di terzi; </h:p>
				<h:p>b) una aliquota agevolata del 5,7 (cinque virgola sette) per mille in favore: </h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche soggetti passivi, residenti nel Comune, per l'unità  immobiliare destinata a civile abitazione che costituisca - oltre alle relative eventuali pertinenze - l'unica proprietà  posseduta sul territorio nazionale, con le sue eventuali pertinenze, concessa in uso gratuito a parenti di primo grado in linea retta, a condizione che il soggetto che l'utilizza vi abbia stabilito la propria residenza, così come intesa ai fini anagrafici e vi abbia effettiva stabile dimora; </h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche soggetti passivi, residenti nel Comune, per l'unità  immobiliare destinata a civile abitazione che costituisca - oltre alle relative eventuali pertinenze - l'unica proprietà  posseduta sul territorio nazionale, che sia locata con contratto registrato ad un soggetto, residente nel Comune, che la utilizzi come abitazione principale oppure che sia occupata senza titolo in presenza di procedura di sfratto prevista dalle norme di legge; </h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche soggetti passivi e dei soci delle cooperative edilizie a proprietà  indivisa, per l'unità  immobiliare ad uso abitativo e sue eventuali pertinenze, posta sul confine comunale con doppio accatastamento, che costituisca con l'unità  ubicata nel comune confinante la dimora abituale; </h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche soggetti passivi anziani o disabili che acquisiscono la residenza anagrafica presso istituti di ricovero o sanitari a seguito di ricovero permanente, per l'abitazione e sue eventuali pertinenze di cui sono proprietari o usufruttuari, a condizione che essa sia l'unica abitazione posseduta su tutto il territorio nazionale e non risulti in alcun modo locata; </h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche soggetti passivi per l'unica unità  immobiliare accampionata a civile abitazione posseduta sul territorio comunale, che risulti occupata abusivamente e per la quale il soggetto passivo abbia presentato denuncia alle competenti autorità ; </h:p>
				<h:p>
					- delle persone fisiche e giuridiche soggetti passivi per tutte le unità  immobiliari accampionate a civile abitazione che siano state concessa in locazione con contratto-tipo concordato ai sensi dell' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1998;431#art2-com3" xlink:type="simple">art. 2, comma 3, della L. n. 431/1998</rif>
					, limitatamente al periodo dell'anno in cui si verifichi detta condizione; 
				</h:p>
				<h:p>- delle persone fisiche e giuridiche soggetti passivi per tutte le unità  immobiliari accampionate nelle categorie &quot;C/1&quot;, &quot;C/2&quot; e &quot;C/3&quot; e date in locazione per l'utilizzo esclusivo di attività  di esercizio commerciale o artigianale definito dal Comune &quot;storico&quot; o &quot;tipico&quot; ed inserito nell'apposito albo; </h:p>
				<h:p>c) una aliquota del 9 (nove) per mille - in deroga alla aliquota massima - per le unità  immobiliari ad uso abitativo per le quali non risultino essere stati registrati contratti di locazione da almeno due anni; </h:p>
				<h:p>d) una aliquota ordinaria del 7 (sette) per mille per tutte le unità  immobiliari diverse da quelle di cui alle precedenti lettere a), b), c). </h:p>
				<h:p>Fatto salvo quanto previsto alla precedente lettera b), relativamente alle fattispecie costituite dalle unità  immobiliari concesse in uso gratuito a parenti di primo grado in linea retta, può essere applicata l'aliquota ordinaria del 7 (sette) per mille, p revia presentazione di apposita autocertificazione, alle unità  immobiliari ad uso abitativo per le quali non risultino essere stati registrati contratti di locazione da almeno due anni ma siano concesse in uso gratuito a familiari del soggetto passivo d'imposta - intendendosi per tali il coniuge, i parenti entro il terzo grado e gli affini entro il secondo grado - a condizione che il soggetto utilizzatore vi abbia stabilito la propria residenza, così come intesa ai fini anagrafici, e vi abbia effettiva stabile dimora. </h:p>
				<h:p>
					2) - Di determinare per l'anno 2004, per quanto esposto in narrativa, le detrazioni ICI, ai sensi dell' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992;504#art8-com3" xlink:type="simple">art. 8, comma 3, del D. Lgs. n. 504/1992</rif>
					e successive modificazioni: 
				</h:p>
				<h:p>a) in ¤ 258,23 : </h:p>
				<h:p>- a favore delle persone fisiche soggetti passivi d'imposta e dei soci di cooperative edilizie a proprietà  indivisa residenti nel Comune, che siano disabili totali o invalidi di grado non inferiore al 90% (o che presentino nel proprio nucleo familiare persone conviventi nella suddetta situazione), proprietari nell'intero territorio nazionale della sola unità  immobiliare direttamente adibita ad abitazione principale e sue eventuali pertinenze - come individuate dal vigente regolamento comunale per l'applicazione dell'ICI - a condizione che il loro nucleo familiare, inteso come da risultanze anagrafiche, non abbia prodotto nell'anno precedente altri redditi, con l'esclusione di quello dell'immobile, o comunque, se prodotti, siano stati di natura pensionistica e non superiori a ¤ 22.500,00 lordi; </h:p>
				<h:p>- a favore delle persone fisiche, soggetti passivi e dei soci di cooperative edilizie a proprietà  indivisa, residenti nel Comune, proprietari nell'intero territorio nazionale della sola unità  immobiliare direttamente adibita ad abitazione principale e sue eventuali pertinenze - come individuate dal vigente regolamento comunale per l'applicazione dell'ICI - a condizione che il loro nucleo familiare, inteso come da risultanze anagrafiche, non abbia prodotto nell'anno precedente altri redditi, con l'esclusione di quello dell'immobile o comunque, se prodotti, siano stati di natura pensionistica e non superiori a ¤ 12.000,00 lordi; </h:p>
				<h:p>b) in ¤ 103,29 : </h:p>
				<h:p>- a favore delle persone fisiche, soggetti passivi e dei soci di cooperative edilizie a proprietà  indivisa, residenti nel Comune, limitatamente all'unità  immobiliare direttamente adibita ad abitazione principale e, in caso di eccedenza, alle sue eventuali pertinenze, come individuate dal vigente regolamento comunale per l'applicazione dell'ICI; </h:p>
				<h:p>- a favore delle persone fisiche, soggetti passivi anziani o disabili che acquisiscono la residenza anagrafica presso istituti di ricovero o sanitari a seguito di ricovero permanente, per l'abitazione e sue eventuali pertinenze di cui sono proprietari o usufruttuari a condizione che essa sia l'unica abitazione posseduta su tutto il territorio nazionale e non risulti in alcun modo locata; </h:p>
				<h:p>3) - di stabilire che (esclusi gli immobili direttamente adibiti ad abitazione principale di residenza e loro pertinenze, a cui appartiene di diritto l'aliquota ridotta) ai fini dell'applicazione dell'aliquota agevolata di cui alla lettera b) del punto 1) o dell'aliquota ordinaria del 7 per mille, esclusivamente nel caso specifico di unità  immobiliari ad uso abitativo per le quali non risultino essere stati registrati contratti di locazione da almeno due anni concesse in uso gratuito al coniuge, a parenti entro il terzo grado o ad affini entro il secondo grado, i soggetti che intenderanno usufruirne dovranno presentare apposita autocertificazione al Comune di Firenze - Direzione Entrate, pena la decadenza dal beneficio, direttamente o a mezzo raccomandata con avviso di ricevimento, entro il termine massimo della scadenza della seconda rata, nella quale l'obbligato al pagamento del tributo dichiari e specifichi - sotto la propria responsabilità  - il possesso di ogni singolo requisito previsto per usufruire del beneficio suddetto. L'Amministrazione si riserva di richiedere la documentazione comprovante quanto dichiarato e di svolgere controlli sulla sua veridicità . Nel caso di dichiarazione infedele verranno applicate le sanzioni previste dalla legge. I contribuenti che hanno già  presentato analoga dichiarazione per usufruire dell'aliquota ridotta e/o agevolata nel corso degli anni precedenti, sono esonerati dallo stesso onere nel 2004, sempre che persistano i requisiti richiesti; </h:p>
				<h:p>4) - di stabilire che, ai fini dell'acquisizione dei benefici di cui alla lettera a) del punto 2) del presente dispositivo, i soggetti che intenderanno usufruirne dovranno inviare apposita autocertificazione al Comune di Firenze - Direzione Entrate, pena la decadenza dal beneficio, direttamente o a mezzo raccomandata con avviso di ricevimento, entro il termine massimo della scadenza della seconda rata, nella forma dell'autocertificazione nella quale l'obbligato al pagamento del tributo dichiari e specifichi - sotto la propria responsabilità  - il possesso di ogni singolo requisito previsto per usufruire del beneficio dell'ulteriore detrazione di imposta. L'Amministrazione si riserva di richiedere la documentazione comprovante quanto dichiarato e di svolgere controlli sulla sua veridicità . Nel caso di dichiarazione infedele verranno applicate le sanzioni previste dalla legge. I contribuenti che hanno già  presentato analoga dichiarazione per usufruire della detrazione nel corso degli anni precedenti, sono esonerati dallo stesso onere nel 2004, sempre che persistano i requisiti richiesti; </h:p>
				<h:p>
					5) - di dare atto che l'istituzione dell'aliquota ridotta avviene nel rispetto del gettito complessivo non inferiore a quello dell'anno precedente, così come previsto dall' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1996;556#art4-com1" xlink:type="simple">art. 4, comma 1, della Legge 556/96</rif>
					; 
				</h:p>
				<h:p>
					6) - di dare atto che la determinazione delle detrazioni avviene nel rispetto dell'equilibrio del bilancio, così come previsto dall' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1992;504#art8-com3" xlink:type="simple">art. 8, comma 3, della D.Lgs. 504/92</rif>
					sostituito dall' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1996-12-23;662#art3-com55" xlink:type="simple">art. 3, comma 55, della Legge 23/12/96, n. 662</rif>
					; 
				</h:p>
				<h:p>
					7) - di demandare alla competente Direzione Entrate l'incarico di provvedere alla pubblicazione, per estratto, della presente deliberazione sulla Gazzetta Ufficiale, ai sensi dell' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;446#art58-com4" xlink:type="simple">art. 58, comma 4, del decreto legislativo n. 446/97</rif>
					. 
				</h:p>
			</contenitore>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
