<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Delibera">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20050120" num="" tipo="" />
					<entratainvigore norm="20050110" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:comune.firenze;giunta:deliberazione:2005-01-10;2005-g-00001" />
					<materie vocabolario="Atti Normativi">
						<materia valore="Rifiuti Solidi Urbani" />
					</materie>
					<materie vocabolario="Atti Normativi">
						<materia valore="Entrate Tributarie" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20050110" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:comune.firenze;giunta:deliberazione:2005-01-10;2005-g-00001" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<proprietario xlink:type="simple">
					<pacto:meta xmlns:pacto="http://www.pacto.it/norme/1.0">
						<pacto:proposta anno="2004" numero="00974" />
						<pacto:ufficio valore="Direzione Risorse finanziarie" />
						<pacto:relatore valore="Tea Albini" />
					</pacto:meta>
				</proprietario>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>COMUNE DI FIRENZE </emanante>
				<tipoDoc>DELIBERAZIONE DI GIUNTA </tipoDoc>
				Numero: 
				<numDoc>2005/G/00001</numDoc>
				Data Adozione: 
				<dataDoc norm="20050110">10 gennaio 2005</dataDoc>
				<titoloDoc>
					Oggetto: Determinazione delle misure della Tariffa per la gestione dei rifiuti urbani per l'anno 2005 in applicazione dell' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-02-05;22#art49" xlink:type="simple">art. 49 del D. Lgs 5 febbraio 1997, n° 22</rif>
					. 
				</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<preambolo>
					<h:p>LA GIUNTA COMUNALE</h:p>
					<h:p>Premesso: </h:p>
					<h:p>
						Che, l' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-02-05;22#art49" xlink:type="simple">art.49 del D.lgs. n. 22 del 5 febbraio 1997</rif>
						ha previsto l'istituzione della tariffa per la gestione dei rifiuti urbani e la soppressione, inizialmente a decorrere dal 1 gennaio 1999, della tassa per lo smaltimento dei rifiuti solidi di cui al 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993-11-15;507#cap3" xlink:type="simple">Capo III del D.Lgs. 15 novembre 1993, n. 507</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Che con il 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999-04-27;158" xlink:type="simple">DPR n. 158 del 27 aprile 1999</rif>
						è stato adottato il regolamento per l'elaborazione del metodo normalizzato di cui all' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;22#art49-com5" xlink:type="simple">art. 49, comma 5, del D. Lgs. 22/97</rif>
						, per la definizione della tariffa del servizio di gestione del ciclo dei rifiuti urbani, contenente, tra l'altro, una nuova classificazione delle categorie produttive con indicazione per ciascuna di parametri minimi e massimi di produzione dei rifiuti; 
					</h:p>
					<h:p>
						Che l' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1998-12-09;426#art1-com28" xlink:type="simple">art. 1 comma 28 della legge n. 426 del 9 dicembre 1998</rif>
						ha differito all'1 gennaio 2000 il termine per l'attuazione del nuovo sistema tariffario; 
					</h:p>
					<h:p>
						Che l' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1999-12-23;488#art33-com1" xlink:type="simple">art. 33 comma 1 della legge n. 488 del 23 dicembre 1999</rif>
						( legge finanziaria 2000 ) stabilendo che la tassa smaltimento rifiuti è soppressa a decorrere dai termini previsti dal regime transitorio, disciplinato dall' 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999;158#art11-com1" xlink:type="simple">art. 11 comma 1 del D.P.R. n. 158/99</rif>
						, ha spostato il termine per l'introduzione della tariffa nel seguente schema: 
					</h:p>
					<h:p>a) tre anni per i comuni che abbiano raggiunto nell'anno 1999 un grado di copertura dei costi superiore all'85%;</h:p>
					<h:p>b) cinque anni per i comuni che abbiano raggiunto un grado di copertura dei costi tra il 55% e 85%;</h:p>
					<h:p>c) otto anni per i comuni che abbiano raggiunti un grado di copertura dei costi inferiore al 55%;</h:p>
					<h:p>Considerato che nel 1999, il tasso di copertura dei costi del servizio di gestione dei rifiuti urbani, nel Comune di Firenze , così come indicato nel Bilancio di previsione annuale 1999, pluriennale 1999-2001 e relazione previsionale e programmatica, è stato pari al 64,3%;</h:p>
					<h:p>
						Considerato che secondo quanto disposto dall' 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999-04-27;158#art11" xlink:type="simple">art. 11 del D.P.R. 27/04/1999 n° 158</rif>
						vigente, il Comune deve adottare il sistema tariffario ai sensi dell' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-02-05;22#art49" xlink:type="simple">art. 49 del D. Lgs. 5/2/1997 n° 22</rif>
						e successive integrazioni e modifiche, in sostituzione del sistema impositivo di cui al 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993-11-15;507#cap3" xlink:type="simple">Capo III del D. Lgs 15/11/1993 n° 507</rif>
						e successive modificazioni, al fine di coprire interamente (100%) il costo dei servizi relativi alla gestione dei rifiuti per il territorio del Comune di Firenze, a partire dal 1 gennaio 2005; 
					</h:p>
					<h:p>
						Considerato che con 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:delibera:2004;963" xlink:type="simple">deliberazione del Consiglio Comunale n° 963/2004</rif>
						è stato stabilito di adottare il sistema tariffario per la copertura dei costi del servizio di gestione dei rifiuti urbani, di cui al 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-02-05;22#art49-com2" xlink:type="simple">comma 2, dell'art. 49, del D. Lgs 5/2/1997 n° 22</rif>
						, in sostituzione del sistema impositivo di cui al 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1993-11-15;507#cap3" xlink:type="simple">Capo III del D. Lgs. 15/11/1993 n° 507</rif>
						, con effetto dal 1 gennaio 2005 ed è stato affidata la gestione della tariffa alla società  Quadrifoglio SPA; 
					</h:p>
					<h:p>
						Considerato che con 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:delibera:2004;951" xlink:type="simple">deliberazione del Consiglio Comunale n° 951/2004</rif>
						è stato approvato il Piano Finanziario Tariffa Rifiuti, con riferimento al servizio di gestione dei rifiuti urbani per il triennio 2005-2007, di cui all' 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999-04-27;158#art8" xlink:type="simple">art. 8 del D.P.R. 27/4/1999 n° 158</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Considerato che con 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:delibera:2004;971" xlink:type="simple">deliberazione del Consiglio Comunale n° 971/2004</rif>
						è stato approvato il Regolamento per l'applicazione della tariffa per la gestione dei rifiuti urbani ex 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-02-05;22#art49" xlink:type="simple">art. 49 D.Lgs. 5 febbraio 1997 n. 22</rif>
						nel Comune di Firenze, a decorrere dal 1 gennaio 2005; 
					</h:p>
					<h:p>
						Ritenuto che attraverso l'applicazione della tariffa si rende possibile sviluppare le finalità  di politica ambientale contenute nel 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;22" xlink:type="simple">D.lgs. n. 22/97</rif>
						, nell'ambito di un sistema capace di prevedere forme di incentivazione e stimolo all'innovazione organizzativa e tecnologica delle attività  a ttinenti al ciclo dei rifiuti urbani, incrementando la differenziazione, il recupero e il riciclo dei rifiuti; 
					</h:p>
					<h:p>
						Atteso che ai fini della determinazione del complessivo gettito da acquisire attraverso la Tariffa per la gestione dei rifiuti urbani, nell'ambito delle previsioni di cui all'apposito regolamento approvato con 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:delibera:2004;971" xlink:type="simple">deliberazione del Consiglio Comunale n° 971/2004</rif>
						, lo stesso Consiglio Comunale, ai fini della gradualità nell'applicazione del sistema, con 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:delibera:2004;951" xlink:type="simple">deliberazione n° 951/2004</rif>
						ha ritenuto di definire la tariffa di riferimento per il 2005 in complessivi Euro 68.600.000= (oltre IVA) riducendo l'importo (di Euro 69.784.849,00= oltre IVA) indicato nel prospetto Tariffa di riferimento anno 2005 trasmesso da Quadrifoglio SPA, attraverso il contenimento dell'applicazione della remunerazione del capitale investito (Rn); 
					</h:p>
					<h:p>
						Ritenuto che tale Piano finanziario consente di assicurare un elevato livello del servizio di raccolta e smaltimento dei rifiuti, anche sotto il profilo degli investimenti necessari per il continuo adeguamento della rete di impianti e strutture, funzionale alla piena realizzazione di una moderna gestione del ciclo integrato dei rifiuti, contemperando peraltro, come indicato nella stessa deliberazione di approvazione, l'applicazione di un criterio di gradualità  nella individuazione dei coefficienti di produzione dei rifiuti previsti dal 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999;158" xlink:type="simple">D.P.R. 158/99</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Ritenuto che, in considerazione delle motivazioni esposte nei punti precedenti, ai fini della ripartizione tra i diversi soggetti del predetto carico di prelievo complessivo e al fine di assicurare una gradualità  degli adeguamenti, come disposto dall' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;22#art49-com10" xlink:type="simple">art. 49, comma 10 del D. Lgs n° 22/1997</rif>
						, si applicano i seguenti criteri: 
						<h:br />
						- ripartizione del prelievo tra utenze domestiche e utenze non domestiche: tale ripartizione, ai sensi dell' 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999;158#art4" xlink:type="simple">art. 4 del citato DPR 158/99</rif>
						deve essere effettuata a cura del comune, secondo criteri di razionalità  ovviamente derivanti dalle specificità  locali. ai fini della determinazione delle quote di ripartizione in questione ed in particolar modo tale da garantire l'agevolazione prevista per le utenze domestiche di cui all' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997-02-05;22#art49-com10" xlink:type="simple">art. 49, comma 10, del D. Lgs 5/2/1997, n° 22</rif>
						. Pertanto, tenendo conto anche della ripartizione percentuale del gettito negli anni di vigenza della TARSU, occorre individuare una ripartizione dei carichi in relazione alla suddetta tariffa di riferimento in 30% alle utenze domestiche e 70% alle utenze non domestiche; 
						<h:br />
						- per ciò che riguarda la ripartizione del prelievo all'interno del comparto delle utenze non domestiche e, quindi, la determinazione delle misure tariffarie di ciascuna delle categorie di cui all' art. 8 del citato Regolamento ( 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:2004-12-21;971-2004" xlink:type="simple">Deliberazione del C.C. n. 971 /2004</rif>
						), sono stati integralmente applicati i coefficienti di produzione dei rifiuti di cui alla tabella 4a del 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:decreto:1999;158" xlink:type="simple">decreto 158/99</rif>
						, determinando le misure di ciascun coefficiente nell'ambito degli intervalli tra misura minima e misura massima ivi previsti.; 
						<h:br />
						- per ciò che riguarda la ripartizione del prelievo all'interno del comparto utenze domestiche, l'introduzione del parametro &quot;numerosità  del nucleo familiare&quot; senza adeguati correttivi avrebbe portato a variazioni repentine e fortemente inique del prelievo, suscettibili di determinare fenomeni di rigetto della nuova disciplina, per effetto degli aumenti particolarmente elevati riservati alle abitazioni caratterizzate da minor superficie e maggior numero di occupanti e - correlativamente - per effetto delle diminuzioni di tariffa risultanti per le abitazioni caratterizzate da maggior superficie e occupate da nuclei di un solo componente. Al fine di assicurare la necessaria gradualità  nell'applicazione della tariffa ed evitare aggravi di prelievo insostenibili, almeno nel breve periodo, per le famiglie numerose ed in particolare quelle occupanti abitazioni di piccole dimensioni, risulta pertanto necessario prevedere un loro riequilibrio ai sensi dell' 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999;158#art5-com1" xlink:type="simple">art. 5 comma 1 del DPR 158/99</rif>
						. A tal fine è stato introdotto un meccanismo di salvaguardia prevedendo che nella ripartizione del gettito della tariffa, con riferimento alla copertura dei costi della sola utenza domestica, si operi una traslazione dalla parte variabile a quella fissa per il 90% della parte variabile stessa; 
					</h:p>
					<h:p>
						Visto il 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;22" xlink:type="simple">D.lgs. n. 22/97</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Visto il 
						<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999;158" xlink:type="simple">DPR n. 158/99</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Visto il 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;446#art52" xlink:type="simple">D. Lgs. 446/97 art.52</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Visto lo 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze:statuto:" xlink:type="simple">Statuto</rif>
						del Comune di Firenze; 
					</h:p>
					<h:p>
						Visto il parere favorevole del Dirigente responsabile del servizio espresso, ai sensi dell' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000;267#art49" xlink:type="simple">art.49 del D. Lgs n° 267/2000</rif>
						. 
					</h:p>
					<h:p>per i motivi di cui in premessa,</h:p>
				</preambolo>
			</formulainiziale>
			<contenitore id="con1" nome="dispositivo">
				<h:p>delibera</h:p>
				<h:p>
					1. di dare atto che la tariffa di riferimento relativa alla gestione dei rifiuti urbani, di cui all' 
					<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999-04-27;158#art2" xlink:type="simple">art.2 del D.P.R. 27/04/1999, n° 158</rif>
					, per l'anno 2005, ammonta a complessivi Euro 68.600.000,00= (oltre IVA); 
				</h:p>
				<h:p>
					2. Di fissare nella misura rispettivamente del 30% per le utenze domestiche e del 70% per le utenze non domestiche, la ripartizione dell'ammontare della tariffa di riferimento di cui al punto n. 1) in tal modo assicurando l'agevolazione per l'utenza domestica di cui all' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;22#art49-com10" xlink:type="simple">art. 49, comma 10, del D.Lgs. n. 22/1997</rif>
					; 
				</h:p>
				<h:p>
					3. Di stabilire per le utenze domestiche, per l'anno 2005, i coefficienti Ka e Kb utili ai fini della determinazione della parte fissa e variabile della tariffa, in relazione al numero dei componenti il nucleo familiare, rispettivamente nella misura indicata nella tabella 1a e nella misura massima indicata nella tabella 2, di cui all'allegato 1 del 
					<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999;158" xlink:type="simple">DPR n° 158/1999</rif>
					, così come risulta dal PROSPETTO LETTERA A che si allega alla presente deliberazione quale sua parte integrante; 
				</h:p>
				<h:p>
					4. Di stabilire per le utenze non domestiche, per l'anno 2005, i coefficienti Kc (coefficiente potenziale di produzione) e Kd (Coefficiente di produzione Kg/mq all'anno) utili ai fini della determinazione delle parti fisse e variabili della tariffa, entro i limiti previsti dalle tabelle 3 e 4, di cui all'allegato 1 del 
					<rif xlink:href="urn:nir:presidente.repubblica:decreto:1999;158" xlink:type="simple">D.P.R. n° 158/1999</rif>
					, così come risulta nel PROSPETTO LETTERA B , che si allega alla presente deliberazione quale sua parte integrante; 
				</h:p>
				<h:p>
					5. Di stabilire che -ai sensi e per gli effetti dell' 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:1997;22#art49-com10" xlink:type="simple">art.49, comma 10 del D.Lgs. 22/1997</rif>
					e al fine di assicurare la necessaria gradualità  nell'applicazione della tariffa ed evitare, nel primo anno di applicazione, eccessivi aumenti di tariffa in particolare per le famiglie numerose che occupano abitazioni di piccole dimensioni- venga applicato un meccanismo di salvaguardia che nella ripartizione della tariffa di riferimento per il 2005, relativamente alla parte a carico dell'utenza domestica, preveda l'effettuazione del calcolo della tariffa trasferendo il 90% della parte variabile sulla parte fissa. 
				</h:p>
			</contenitore>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
