<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <DocumentoNIR nome="Delibera">
    <meta>
      <descrittori>
        <redazione id="" nome="" norm=""/>
        <urn valore=""/>
      </descrittori>
    </meta>
    <intestazione><emanante>COMUNE DI FIRENZE
                                             ______________________
                                </emanante><tipoDoc>DELIBERAZIONE DI GIUNTA
                  </tipoDoc><?error Numero:       ?><numDoc>2006/G/00296</numDoc> - <?error PROPOSTA N. 2006/00416
         Data Adozione:         ?><dataDoc norm="20060530">30/05/2006</dataDoc><titoloDoc>Oggetto:      PIANO ESECUTIVO DI GESTIONE ANNO 2006
                    </titoloDoc><?error Ufficio:    Direzione Generale
                 Relatore:      Leonardo Domenici
              Esecutivita &#xC3;&#xA0;:      30/05/2006
   Data pubblicazione:          ?>08/06/2006
                                                     <?error LA GIUNTA
          ?><preambolo><h:p>Premesso che con deliberazione n. 120 del 21.12.2005, esecutiva, il Consiglio comunale ha
approvato il Bilancio di Previsione annuale per l’anno 2005 e il Bilancio pluriennale 2005-2007;</h:p><h:p>          Visto l’art. 169 del D. Lgs. 267/2000 con il quale si stabilisce che, sulla base del Bilancio di
Previsione annuale, la Giunta definisce il PEG determinando in dettaglio gli obiettivi gestionali che dovranno
essere raggiunti nel corso dell’anno e affidando ai Direttori e ai Dirigenti responsabili delle strutture tali
obiettivi unitamente alle necessarie dotazioni di risorse umane e strumentali;</h:p><h:p>          Tenuto conto che il Regolamento di Contabilità nonché il Regolamento degli Uffici e dei Servizi
disciplinano le modalità di definizione del PEG e che, in particolare, ai sensi dell’art. 20 del Regolamento di
contabilità e dell’art. 15 del Regolamento sull’ordinamento degli uffici e dei servizi, è stato definito dal
Direttore Generale, d’intesa con i responsabili delle Direzioni, degli Uffici Tematici e di progetto e dei Servizi,
un analitico Piano Dettagliato degli Obiettivi (PDO), di carattere operativo che viene a costituire il documento
di sviluppo delle previsioni di PEG;</h:p><h:p>          Dato atto che le previsioni attuative gestionali del programma dei lavori pubblici nel quadro degli
investimenti sono state definite con i singoli responsabili delle strutture interessate attraverso l’opera del
responsabile della programmazione in materia di lavori pubblici ai sensi del citato art. 5 del Regolamento
sull’ordinamento degli uffici e dei servizi;</h:p><h:p>          Dato altresì atto che il responsabile della programmazione, a seguito della deliberazione 189/117 del
14.3.2006 esecutiva ai sensi di legge, ha provveduto, nelle more dell’approvazione del PEG 2006, a
pubblicare l’annuale lista degli incarichi da affidare, e che pertanto si riconfermano, con il presente atto, le
individuazioni di incarichi già effettuate e si integrano con i nuovi incarichi segnalati negli elaborati allegati,
che verranno successivamente aggiornate dalle eventuali variazioni al PEG 2006;</h:p><h:p>          Considerato altresì che l’assegnazione delle risorse di entrata e degli interventi di spesa ai
responsabili della realizzazione di ciascun programma gestionale è effettuata, nel PEG, attraverso la
disaggregazione delle risorse e interventi del Bilancio in capitoli di entrata e di spesa e che, sulla base degli
stanziamenti indicati sia per la parte corrente che per il Piano Triennale degli Investimenti, a tali responsabili
è affidata sia la realizzazione delle entrate, compreso l’accertamento delle stesse, che la disponibilità delle
spese, compresa l’assunzione degli impegni, con attribuzione delle responsabilità di budget e di procedura;</h:p><h:p>         Tenuto conto che, ai fini della valutazione dei risultati ottenuti, sono stati definiti indicatori atti a
valutare il grado di raggiungimento degli obiettivi, classificando gli stessi in obiettivi di sviluppo e di
razionalizzazione;</h:p><h:p>         Rilevato che nella predisposizione del PEG 2006 le Direzioni e gli Uffici Tematici e di progetto
nonché quelli di Staff hanno sviluppato, nel rispetto delle indicazioni della Direzione Generale, l’elaborazione
dei relativi programmi di lavoro (risultanti dalle apposite schede) in modo da individuare le attività collegate
agli obiettivi di Ente e interdirezionali nonché quelle costituenti gli specifici obiettivi di ciascuna Direzione;</h:p><h:p>         Preso atto che gli obiettivi elaborati dalle strutture organizzative d Comune di Firenze, relativi ai
                                                                                   el
servizi comunali di competenza del Consorzio Società della Salute e rientranti nella responsabilità</h:p><h:p>gestionale del Comune stesso, risultano in coerenza con quanto previsto dal Piano Integrato di Salute,
approvato con delibera del Consiglio comunale n. 110/2005;</h:p><h:p>         Preso atto altresì delle attività di impulso all’attuale sistema di pianificazione e controllo, sviluppate
nel progetto originariamente denominato “Obiettivo 2003” finalizzato a governare la realizzazione degli
obiettivi dell’Amministrazione coadiuvando l’attività direzionale in funzione sia del raggiungimento degli
obiettivi definiti nei modi e nei tempi dati sia del puntuale monitoraggio dell’andamento degli obiettivi stessi,
anche per attivare le adeguate azioni correttive;</h:p><h:p>         Preso atto che il proseguimento del progetto sopra descritto si è prioritariamente indirizzato alla
razionalizzazione, omogeneizzazione e attendibilità del sistema degli indicatori atti a misurare il grado di
raggiungimento degli obiettivi del PEG;</h:p><h:p>         Preso atto che agli obiettivi di sviluppo si riconducono programmi di innovazione, di ampliamento e
miglioramento dell’attività dell’Ente mentre i programmi relativi allo svolgimento di funzioni obbligatorie e/o
ricorrenti sono raccolti nelle schede di razionalizzazione;</h:p><h:p>         Dato atto inoltre che, a seguito delle variazioni di Bilancio che si renderanno necessarie in corso
d’anno al fine di assicurare al Bilancio la necessaria elasticità, saranno operate le conseguenti variazioni
negli obiettivi del PEG;</h:p><h:p>         Preso atto che i Quartieri hanno adottato i Piani di gestione per l’anno 2005 concernenti le attività di
loro competenza;</h:p><h:p>         Visto che in relazione a quanto stabilito all’art. 7.3 del vigente regolamento delle spese in economia
è previsto che le Direzioni e Uffici in sede di articolazione del PEG possano proporre l’integrazione della
tabella allegata allo stesso Regolamento concordando ulteriori beni e servizi che possono essere acquistati
in economia;</h:p><h:p>         Visto il Regolamento sull’ordinamento degli Uffici e dei Servizi riguardo alle competenze gestionali
dei responsabili delle strutture nonché in ordine alle procedure di pianificazione gestionale;</h:p><h:p>         Preso atto dei pareri favorevoli relativi alla regolarità tecnica del provvedimento ai sensi dell’art. 49
del D.lg. n. 267/2000;</h:p><h:p>         Visto l’art. 134 del D.lg. n. 267/2000
                                                    DELIBERA</h:p></preambolo></intestazione>
    <formulainiziale/>
    <contenitore nome="" id=""><h:p>     1) di adottare il Piano Esecutivo di Gestione che contiene la definizione degli obiettivi per centri di
          responsabilità e degli investimenti da realizzare, come da allegati che formano parte integrante e
          sostanziale del presente provvedimento;
</h:p>
<h:p>     2) di prendere atto che gli obiettivi elaborati dalle strutture organizzative del Comune di Firenze, relativi
          ai servizi comunali di competenza del             Consorzio Società della Salute e rientranti nella
    responsabilità gestionale del Comune stesso, risultano in coerenza con quanto previsto dal Piano
    Integrato di Salute, approvato con delibera del Consiglio comunale n. 110/2005;
</h:p>
<h:p>3) di affidare ai responsabili delle Direzioni, degli Uffici e dei Servizi la realizzazione delle entrate,
    compresi gli accertamenti, e la disponibilità delle spese, compresi gli impegni, per realizzare gli
    obiettivi gestionali, sulla base degli stanziamenti indicati nei capitoli di entrata e di spesa corrente e
    nel Piano degli investimenti, attribuendo loro sia le responsabilità di budget sia di procedura nel
    rispetto della tempistica individuata negli atti allegati;
</h:p>
<h:p>4) di dare atto che i responsabili delle Direzioni, degli Uffici e dei Servizi dovranno provvedere alla
    gestione dei residui attivi e passivi di loro competenza sia per la parte corrente che per quella in
    conto capitale;
</h:p>
<h:p>5) di autorizzare i responsabili delle Direzioni, degli Uffici e dei Servizi nonché, nell’ambito delle
    rispettive competenze, gli incaricati di P.O. a adottare tutti gli atti di gestione finanziaria e ad
    esercitare l’attività contrattuale relativa alle entrate e alle spese connesse alla realizzazione degli
    obiettivi, procedendo alla esecuzione delle spese nel rispetto delle norme vigenti;
</h:p>
<h:p>6) di dare atto che per l’esplicazione dei compiti di attuazione di obiettivi e di programmi previsti dal
    presente PEG restano ferme le funzioni generali di indirizzo del Sindaco e degli Assessori, in
    relazione alle specifiche materie di pertinenza, così come previsto dagli art. 34 e 58 dello Statuto
    dell’Ente;
</h:p>
<h:p>7) di dare atto che i Quartieri hanno adottato i Piani di gestione 2005 per le attività di loro competenza;
</h:p>
<h:p>8) di prendere atto che, come stabilito dall’art. 7.3 del vigente Regolamento delle spese in economia e
    su proposta delle Direzioni, è stata realizzata un’integrazione della tabella allegata al Regolamento
    stesso, con un elenco di ulteriori beni e servizi che possono essere acquistati in economia, elenco
    allegato al presente atto;
</h:p>
<h:p>9) di dare atto che, per la realizzazione degli obiettivi del PEG, è stato contestualmente predisposto dai
    vari centri di responsabilità dell’Ente, con la Direzione Generale, il Piano Dettagliato degli Obiettivi
    (PDO) che, approvato dalla stessa Direzione Generale, viene a costituire, unitamente al PEG,
    l’insieme degli atti di programmazione annuale di riferimento per l’Ente;
</h:p>
<h:p>10) di confermare le individuazioni di incarichi da affidare per il Lavori Pubblici, già pubblicati a seguito
    dall’adozione della deliberazione 189/117 del 14.3.2006 stabilendo che tale elenco sarà aggiornato
    dalle eventuali variazioni al PEG 2006;
</h:p>
<h:p>11) di dichiarare il presente provvedimento immediatamente esecutivo.
</h:p>
<h:p>
</h:p>
</contenitore>
    <formulafinale/>
    <conclusione/>
  </DocumentoNIR>
</NIR>
