<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <DocumentoNIR nome="Delibera">
    <meta>
      <descrittori>
        <redazione id="" nome="" norm=""/>
        <urn valore=""/>
      </descrittori>
    </meta>
    <intestazione><emanante>COMUNE DI FIRENZE
                                             ______________________
                               </emanante><tipoDoc>DELIBERAZIONE DI CONSIGLIO
                  </tipoDoc><?error Numero:        ?><numDoc>2005/C/00002 - 2004/00935</numDoc><?error Data Adozione:          ?><dataDoc norm="20050111">11/01/2005</dataDoc><titoloDoc>Oggetto:       IMPOSTA COMUNALE SUGLI IMMOBILI (ICI)- Anno 2005 - Indirizzi per
                                 l'approvazione delle aliquote e delle detrazioni.

                    </titoloDoc><?error Ufficio:     Direzione Risorse finanziarie
                 Relatore:       Tea Albini
               Esecutivita &#xC3;&#xA0;:      11/01/2005
   Data pubblicazione:           ?>19/01/2005
                                                     <?error OMISSIS
                                                    ?><preambolo><h:p>IL CONSIGLIO
        Visto il Decreto Legislativo 30 dicembre 1992, n. 504, istitutivo dell’Imposta Comunale sugli Immobili
(ICI) e successive modifiche ed integrazioni;</h:p><h:p>        Visto quanto dispone il regolamento per l’applicazione dell’ICI, adottato dal Consiglio comunale ai
sensi degli articoli 52 e 59, comma 1, del decreto legislativ 15 dicembre 1997, n. 446;</h:p><h:p>                                                               o
        Vista la deliberazione consiliare n. 2004/C/32 del 30.03.2004 con cui il Consiglio Comunale ha
tracciato gli indirizzi per l’approvazione delle aliquote e detrazioni ICI relative all’anno d’imposta 2004 nonché</h:p><h:p>la deliberazione della Giunta Municipale n. 2004/G/105 del 30.03.2004 con cui venivano determinate le
aliquote e le detrazioni ICI per l’anno 2004;</h:p><h:p>        Atteso che la Legge Finanziaria per l’anno 2005, adottando misure sia sul sistema dei trasferimenti
erariali sia su quello delle compartecipazioni ai tributi erariali con la conferma della sospensione
dell’addizionale IRPEF in favore dei Comuni, causerà oggettive difficoltà nei bilanci delle Amministrazioni
Comunali;</h:p><h:p>        Considerato che, conseguentemente a siffatti interventi normativi, si produrranno minori entrate da
compensare attraverso un corrispondente taglio sulle spese per i servizi ovvero attraverso una manovra
fiscale alternativa che non può che prevedere, fra l’altro, un incremento del gettito base dell’I.C.I.;</h:p><h:p>        Verificato che un incremento del gettito base è possibile attraverso la modifica del sistema impositivo
I.C.I. approvato per il 2004, eliminando le fattispecie ascrivibili all’aliquota agevolata con l’unica esclusione di
quella relativa agli immobili concessi in locazione ai sensi dell’art. 2, comma 3, della L. n. 431/1998 e
confermando le rimanenti categorie di aliquote, ivi compresa quella maggiorata, sempre ex L. n. 431/1998,
per le unità immobiliari ad uso abitativo per le quali non risultino essere stati registrati contratti di locazione
da almeno due anni;</h:p><h:p>        Considerato, peraltro, opportuno confermare la detrazione per l’abitazione principale sia nell’importo
minimo di legge sia nell’importo maggiorato per categorie di contribuenti in situazione di disagio socio-
economico;</h:p><h:p>        Ritenuto, ai sensi e per gli effetti dell’art. 42, comma 2, lettera f), e dell’art. 48 del D. Lgs. n. 267/2000,
di demandare alla Giunta Comunale, tenendo presenti gli indirizzi sopra esposti, la determinazione della
misura dei parametri impositivi I.C.I. (aliquote e detrazioni);</h:p><h:p>        Visto il D. Lgs. n. 267 del 18/8/00 “Testo unico delle leggi sull’ordinamento degli enti locali” e,
segnatamente, l’art. 42, comma 1, lett. f) e l’art. 48;</h:p><h:p>        Preso atto del parere favorevole relativo alla regolarità tecnica del provvedimento, ai sensi e per gli
effetti dell’art. 49 del richiamato “Testo Unico”, precisando che da questo non deriveranno riflessi contabili
consistenti in impegni di spesa o diminuzioni d’entrata;</h:p><h:p>                                                        DELIBERA</h:p></preambolo></intestazione>
    <formulainiziale/>
    <contenitore nome="" id=""><h:p>1) - di approvare, quali indirizzi generali per le successive determinazioni della Giunta Comunale, sulla base
di quanto descritto nella premessa, gli indirizzi applicativi per l’ICI relativa all’anno d’imposta 2005, nel senso
di modificare il sistema impositivo prevedendo:
</h:p>
<h:p>          la fattispecie riconducibile all’abitazione principale (con la conferma della detrazione principale
     -
          nell’importo minimo di legge e nell’importo maggiorato per categorie di contribuenti in situazione di
          disagio socio-economico);
</h:p>
<h:p>          un’unica fattispecie ascrivibile all’aliquota agevolata relativa agli immobili concessi in locazione ai
     -
          sensi dell’art. 2, comma 3, della L. n. 431/1998;
</h:p>
<h:p>          la fattispecie di aliquota maggiorata, sempre ex L. n. 431/1998, per le unità immobiliari ad uso
     -
          abitativo per le quali non risultino essere stati registrati contratti di locazione da almeno due anni;
</h:p>
<h:p>          la fattispecie residuale, con aliquota ordinaria, per tutte le altre unità immobiliari;
</h:p>
<h:p>     -
2) – di stabilire che gli indirizzi sopra espressi, che vengono imposti dalla situazione contingente, siano
comunque validi - a parità di presupposti - anche per gli anni successivi, pur in mancanza di adozione di
provvedimenti espressi, fino a ulteriori e diverse decisioni in merito;
</h:p>
<h:p>3) - di dare atto che a cura della Giunta Comunale, ai sensi e per gli effetti dell’art. 42, comma 2, lettera f), e
dell’art. 48 del D. Lgs. n. 267/2000, verrà determinata – con proprio atto deliberativo – la misura delle
aliquote e delle detrazioni d’imposta da applicare alle fattispecie e categorie generali di cui ai punti
precedenti del presente dispositivo, sulla base delle esigenze di bilancio.
</h:p>
<h:p>
</h:p>
</contenitore>
    <formulafinale/>
    <conclusione/>
  </DocumentoNIR>
</NIR>
