<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Delibera">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20070813" num="" tipo="" />
					<entratainvigore norm="20070823" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:2007-07-24;2007-c-00049" />
					<materie vocabolario="Atti Normativi">
						<materia valore="Urbanistica" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20070823" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:2007-07-24;2007-c-00049" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<proprietario xlink:type="simple">
					<pacto:meta xmlns:pacto="http://www.pacto.it/norme/1.0">
						<pacto:proposta anno="2007" numero="00396" />
						<pacto:ufficio valore="Ufficio tematico Piano Strutturale" />
						<pacto:relatore valore="Gianni Biagi" />
					</pacto:meta>
				</proprietario>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>COMUNE DI FIRENZE </emanante>
				<tipoDoc>DELIBERAZIONE DI CONSIGLIO </tipoDoc>
				Numero: 
				<numDoc>2007/C/00049</numDoc>
				Data Adozione: 
				<dataDoc norm="20070724">24 luglio 2007</dataDoc>
				<titoloDoc>
					Oggetto: PIANO STRUTTURALE - Adozione ai sensi degli artt. 21 e ss. della 
					<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1" xlink:type="simple">L.R. 1/2005</rif>
				</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<preambolo>
					<h:p>-OMISSIS- </h:p>
					<h:p>IL CONSIGLIO</h:p>
					<h:p>Premesso:</h:p>
					<h:p>
						• che il Comune di Firenze con deliberazione C.C. n. 14 del 4/3/2002, parzialmente modificata con 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:delibera:2002-12-02;106" xlink:type="simple">deliberazione n. 106 del 2/12/2002</rif>
						, ha dato avvio al procedimento di formazione del Piano Strutturale, in conformità con quanto disposto dall’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:1995;5#art36" xlink:type="simple">art. 36 della L.R. 5/1995</rif>
						, recante norme procedurali sugli accordi di pianificazione, e ne ha trasmesso copia, corredata dei suoi allegati, alla Regione Toscana e alla Provincia (con nota protocollo n. 16896 del 30/4/2002), al fine di addivenire ad un Accordo di Pianificazione fra gli enti interessati; 
					</h:p>
					<h:p>
						• che con la deliberazione di avvio è stato individuato il Garante dell’informazione di cui all’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:1995;5#art25-com3" xlink:type="simple">art. 25, comma 3, della L.R. 5/1995</rif>
						nella persona dell’Avv. Annalisa Minucci, funzionario della Direzione Avvocatura di questa Amministrazione; 
					</h:p>
					<h:p>
						• che in data 20/4/2004 il Consiglio comunale ha approvato la 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:2004-04-20;2004-c-00059" xlink:type="simple">deliberazione 2004/C/00059 - 2004/00039</rif>
						“Piano Strutturale ai sensi degli artt.li 24 e 25 della 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:1995-01-16" xlink:type="simple">Legge Regionale 16/1/1995</rif>
						e successive modificazioni. Adozione”, e che tale deliberazione , pubblicata il 12/5/2004, è divenuta esecutiva in data 22/5/2004; 
					</h:p>
					<h:p>• che il Piano adottato è stato depositato a libera visione del pubblico dal 30/6/2004 al 31/1/2005 e che nei confronti del Piano sono state presentate centosettantadue (172) osservazioni nei termini e trentuno (31) osservazioni fuori termine;</h:p>
					<h:p>• che, in considerazione dell’importanza del Piano Strutturale quale atto avente rilevanza strategica nell’ambito dell’intero territorio regionale, si è voluto affiancare al sistema di consultazione previsto dalla legge anche un percorso di partecipazione pubblica ai contenuti del Piano, promosso congiuntamente dalla Terza Commissione Urbanistica del Consiglio Comunale, dai cinque Consigli di Quartiere, dall’Assessorato alla Partecipazione Democratica e dall’Assessorato all’Urbanistica;</h:p>
					<h:p>• che:</h:p>
					<h:p>a. l’esperienza di consultazione pubblica costituita dal “Forum per il Piano Strutturale” (febbraio - ottobre 2005), secondo il percorso definito nel documento allegato alla mozione n. 211 approvata dal Consiglio Comunale nella seduta del 21/03/2005;</h:p>
					<h:p>b. le duecentotre osservazioni presentate da cui sono scaturiti ulteriori argomenti di arricchimento e correzione del progetto di Piano;</h:p>
					<h:p>
						c. e infine le innovazioni legislative intervenute tra il 2005 e il 2007 (nuova legge regionale per il governo del territorio, 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1" xlink:type="simple">L.R. 1/2005</rif>
						; entrata in vigore della Direttiva comunitaria sulla Valutazione ambientale strategica per i piani urbanistici; adozione del Piano di Indirizzo Territoriale con Deliberazione del Consiglio regionale n. 45 del 4/4/2007; approvazione dei regolamenti applicativi della 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1" xlink:type="simple">L.R. 1/2005</rif>
						); 
						<h:br />
						hanno imposto una revisione complessiva del progetto di Piano Strutturale adottato dal Consiglio comunale il 20/4/2004 con propria 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:2004-04-20;2004-c-00059" xlink:type="simple">deliberazione 2004 /C/00059 - 2004/00039</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>• che si è pertanto intrapresa un’impegnativa integrazione del Quadro conoscitivo del Piano Strutturale attraverso l’attivazione di nuove sezioni di indagine e rappresentazione e con l’implementazione e l’aggiornamento (che in alcuni casi è giunto fino alla riscrittura) delle sezioni già presenti nel Piano adottato;</h:p>
					<h:p>• che nella rielaborazione del Piano che ora si sottopone a nuova adozione si è tenuto conto in particolare delle osservazioni pervenute dalla Regione Toscana e dalla Provincia;</h:p>
					<h:p>• che si è poi rivisitata e ricomposta secondo i dettami della sopravvenuta legislazione regionale la parte propositiva (il Piano vero e proprio);</h:p>
					<h:p>
						• che a seguito dell’entrata in vigore in data 27/1/2005 della 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1" xlink:type="simple">L.R. 1/2005</rif>
						, dovendosi procedere a nuova adozione, ai sensi di quanto disposto dall’ art. 208, stessa legge , e della circolare contenente “Indicazioni per la prima applicazione delle disposizioni della 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1" xlink:type="simple">L.R. 1/05</rif>
						in ordine ai procedimenti comunali”, approvata con deliberazione della Giunta regionale n. 289 del 21/02/2005, la procedura da seguire è quella di cui agli artt. 21 e ss. della stessa 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1" xlink:type="simple">L.R. 1/2005</rif>
						, che disciplinano ex novo le procedure relative agli accordi di pianificazione; 
					</h:p>
					<h:p>• che il Comune di Firenze, facendo salva la precedente fase di avvio del procedimento, ai sensi di quanto previsto dalla circolare regionale sopra citata, ha mantenuto quale Garante della Comunicazione il Garante dell’informazione già nominato, persona diversa dal responsabile del procedimento, condizione imposta da tale circolare per la conferma del Garante precedentemente nominato;</h:p>
					<h:p>• che la Conferenza di servizi, convocata con nota prot. 15045/2007 - 50 del 16/3/2007 fra le strutture tecniche degli enti competenti, ha avuto luogo nei giorni 21/5/2007, 4, 6, 26/6/2007, 3 e 12/7/2007 e si è conclusa positivamente in data 23/7/2007;</h:p>
					<h:p>• che pertanto si è proceduto alla sigla dell’Intesa preliminare lo stesso giorno 23/7/2007;</h:p>
					<h:p>Visti gli atti prodotti in sede di Conferenza di servizi del 23/7/2007 e cioè:</h:p>
					<h:p>• il Verbale della Conferenza di servizi del 23/7/2007 tra le strutture tecniche della Regione Toscana, della Provincia di Firenze e del Comune di Firenze, che forma parte integrante e sostanziale dell’Intesa preliminare siglata in pari data dai partecipanti alla Conferenza;</h:p>
					<h:p>
						• l’Intesa preliminare preordinata alla stipula dell’Accordo di Pianificazione per la modifica del Piano territoriale di Coordinamento Provinciale ai fini dell’approvazione del Piano Strutturale ai sensi e per gli effetti di cui all’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art22-com2" xlink:type="simple">art. 22, comma 2, della L.R. n. 1/2005</rif>
						, siglata in data 23/7/2007, dall’Assessore alla Pianificazione Territoriale della Provincia di Firenze, Luigi Nigi e dall’Assessore all’Urbanistica ed Edilizia e Piano Strutturale del Comune di Firenze, Gianni Biagi, in qualità di legali rappresentanti delle rispettive Amministrazioni; 
					</h:p>
					<h:p>Visto il certificato di cui al secondo comma dell’articolo 16 , redatto dal Responsabile del Procedimento comunale in data 4/6/2007, nel quale si certifica la regolarità del procedimento seguito;</h:p>
					<h:p>Dato atto, come risulta dal verbale e dall’Intesa preliminare di cui sopra, che:</h:p>
					<h:p>
						• la conclusione cui è pervenuta l’apposita Intesa preliminare, dopo aver esaminato il progetto di Piano Strutturale, ai sensi di quanto previsto nell’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art22-com1" xlink:type="simple">art. 22, comma 1, della L.R. 1/05</rif>
						, è stata la modifica del Piano Territoriale di Coordinamento della Provincia di Firenze per far luogo a: la previsione della circonvallazione nord; la previsione di un’attrezzatura per il servizio pubblico di trasporto urbano in via Chiantigiana; la previsione di un nuovo polo di funzioni strategiche in viale Nenni; 
					</h:p>
					<h:p>• il progetto di Piano Strutturale del Comune di Firenze e la modifica al Piano territoriale di coordinamento provinciale risultano compatibili con il Piano di indirizzo territoriale adottato con deliberazione del Consiglio regionale n. 45 del 4/4/2007, non comportano variazione dello stesso e degli atti di governo del territorio ad esso correlati e non risultano in contrasto con quello adottato con Deliberazione n. 12 del Consiglio Regionale del 25/1/2000;</h:p>
					<h:p>• l’Intesa preliminare sopra richiamata ha confermato le prescrizioni di cui al Verbale del 23/7/2007 della seduta della Conferenza di servizi fra le strutture tecniche;</h:p>
					<h:p>• il Responsabile del Procedimento comunale ha redatto la relazione di cui all’ articolo 16 , del 23/7/2007, nella quale dà atto degli esiti del processo di valutazione integrata e dell’avvenuto adeguamento alle condizioni, prescrizioni e raccomandazioni contenute nella relazione conclusiva dei Valutatori nonché del Verbale della Conferenza di servizi fra le strutture tecniche;</h:p>
					<h:p>Considerato che agli elaborati di Piano si accompagna una Relazione di raffronto fra lo strumento adottato nel 2004 e quello di cui ora si propone l’adozione in relazione ai contributi emersi dai percorsi partecipativi del Forum per il Piano Strutturale e dalle osservazioni presentate al Piano adottato nei termini e fino al 6/3/2007;</h:p>
					<h:p>Visto il progetto di Piano Strutturale, predisposto dalla Direzione Urbanistica del Comune di Firenze, che si allega al presente atto per formarne parte integrante e sostanziale;</h:p>
					<h:p>Dato atto altresì che:</h:p>
					<h:p>
						• ai sensi della 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:1984;21" xlink:type="simple">L.R. 21/1984</rif>
						la documentazione afferente il progetto di Piano Strutturale è stata depositata dal Comune di Firenze presso l’Ufficio Regionale per la Tutela del Territorio in data 20/3/2007 e integrata in data 16/7/2007; 
					</h:p>
					<h:p>
						• il Piano in oggetto è corredato dalla Valutazione integrata degli effetti territoriali, ambientali, sociali ed economici e sulla salute umana, secondo quanto previsto dall’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art11" xlink:type="simple">art. 11 della L.R. 1/2005</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Ritenuto pertanto di poter procedere alla ratifica dell’Intesa preliminare siglata in data 23/7/2007 e all’adozione del progetto di Piano Strutturale ai sensi e per gli effetti di cui all’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art22" xlink:type="simple">art. 22 della L.R. 1/2005</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>
						Preso atto che è stato richiesto il parere di tutti i Consigli di Quartiere, ai sensi dell’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze:statuto:#art49" xlink:type="simple">art. 49 dello Statuto</rif>
						e dell’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze:regolamento;consigli.quartiere:#art27" xlink:type="simple">art. 27 del Regolamento dei C.d.Q.</rif>
						; 
					</h:p>
					<h:p>Considerato che i Consigli di Quartiere, in ordine alla richiesta di cui sopra si sono espressi nel seguente modo: Consiglio di Quartiere n. 1 : parere favorevole con osservazioni;</h:p>
					<h:p>- Consiglio di Quartiere n. 2 : parere favorevole con osservazioni;</h:p>
					<h:p>- Consiglio di Quartiere n. 3 : parere favorevole con osservazioni;</h:p>
					<h:p>- Consiglio di Quartiere n. 4 : parere favorevole con osservazioni e proposte;</h:p>
					<h:p>- Consiglio di Quartiere n. 5 : parere favorevole con osservazioni;</h:p>
					<h:p>
						- Preso atto del parere di regolarità tecnica reso in ordine al presente provvedimento, ai sensi dell’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000-08-18;267#art49" xlink:type="simple">art. 49 del D. Lgs. 18/8/2000 n. 267</rif>
						, precisando che da questo non deriveranno diretti effetti contabili consistenti in impegni di spesa o riduzioni di entrata; 
					</h:p>
					<h:p>
						Preso atto del parere del Segretario Generale e ritenuto sussistere i presupposti richiesti dal “ Regolamento di attuazione dell’ 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005-01-03;1#art11-com5" xlink:type="simple">art. 11, comma 5, della L.R. 3 gennaio 2005, n. 1</rif>
						in materia di valutazione integrata” anche ai fini di quanto previsto dall’ art. 12, terzo comma, dello stesso Regolamento ; 
					</h:p>
					<h:p>
						Vista la 
						<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1" xlink:type="simple">L.R. 1/2005</rif>
						; 
					</h:p>
				</preambolo>
			</formulainiziale>
			<contenitore id="con1" nome="dispositivo">
				<h:p>DELIBERA</h:p>
				<h:p>Per tutti i motivi espressi in narrativa: </h:p>
				<h:p>
					1. di ratificare, ai sensi e per gli effetti di cui all’ 
					<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art22-com2" xlink:type="simple">art. 22, comma 2, della L.R. n. 1/2005</rif>
					, l’Intesa preliminare preordinata all’Accordo di Pianificazione per la modifica del Piano territoriale di Coordinamento Provinciale ai fini dell’approvazione del Piano Strutturale, siglata in data 23/7/2007 dall’Assessore alla Pianificazione Territoriale della Provincia, Luigi Nigi e dall’Assessore all’Urbanistica ed Edilizia e Piano Strutturale del Comune di Firenze, Gianni Biagi, in qualità di legali rappresentanti delle rispettive Amministrazioni, corredata dell’allegato Verbale della Conferenza di servizi tra le strutture tecniche della Regione Toscana, Provincia di Firenze e Comune di Firenze, relativo alla seduta tenutasi in data 23/7/2007, allegandoli al presente atto quale sua parte integrante e sostanziale; 
				</h:p>
				<h:p>
					2. di adottare, ai sensi dell’ 
					<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art22-com3" xlink:type="simple">art. 22, comma 3, della L.R. 1/2005</rif>
					, il progetto di Piano Strutturale costituito dai sotto indicati elaborati, tenuto conto dei pareri espressi dai Quartieri nonché delle verifiche di contenuto eseguite presso le strutture tecniche della Regione Toscana e della Provincia di Firenze: 
				</h:p>
				<h:p>Quadro Conoscitivo Premessa 1. Demografia e fabbisogno abitativo 2. Sistema della Mobilità 3. Insediamenti 4. Ambiente 4.1 Componenti Ambientali 4.2 Acustica 4.3 Geologia - Idrologia 4.4 Paesaggio e Natura 4.5 Agricoltura, Forestazione, Verde Urbano 5. Vincoli sovraordinati 6. Quadro della Pianificazione Territoriale 7. Stato di Attuazione del PRG 8. Cultura 9. Struttura economica 10. Qualità Urbana: Attrezzature e Servizi Tavole del Quadro Conoscitivo: </h:p>
				<h:p>1. Demografia e fabbisogno abitativo Tavola 1. Censimento 1981 Tavola 2. Censimento 1991 Tavola 3. Censimento 2001 2. Mobilità Tavola 4. Movimenti Pendolari Tavola 5. Mobilità Elementare Tavola 6. Trasporto Pubblico su Ferro Tavola 7. Infrastrutture di scambio tra mobilità privata e sistema pubblico 3. Insediamenti Tavola 8. Accrescimento della città dal 1833 ad oggi Tavola 9. Gli edifici di particolare interesse 1900-1990 4. Ambiente Tavola 10. Altimetria – Orografia Tavola 11. Clivometria Tavola 12. Idrografia Tavola 13. Uso del suolo Tavola 14. Verde urbano 6. Pianificazione sovracomunale Tavola 15. Piano Territoriale di Coordinamento della Provincia di Firenze Allegati: </h:p>
				<h:p>A. I percorsi pedonali extraurbani. Augusto Boggiano B. Metodologie per i sistemi del territorio fiorentino. Francesco Gurrieri, Giuseppe Centauro, Maurizio De Vita. </h:p>
				<h:p>C. Sistema insediativo extraurbano. Beatrice Mazzanti, Gabriele Capecchi. </h:p>
				<h:p>D. Riconoscibilità dei luoghi urbani. Lorenzo Cremonini, Biagio Antonio Del Matto. </h:p>
				<h:p>
					E. Beni paesaggistico ambientali e 
					<rif xlink:href="urn:nir:stato:legge:1999;490" xlink:type="simple">L. 490/99</rif>
					. Francesco Ventura F. Sistema delle istituzioni culturali. Beatrice Mazzanti G. Classificazione acustica. Gianfranco Cellai, Giorgio Raffellini, Simone Secchi H. Il commercio al dettaglio. Mirella Loda Progetto Relazione generale Parte statutaria 
					<rif xlink:href="urn:nir:comune.firenze:statuto:" xlink:type="simple">Statuto</rif>
					del Territorio Allegati: 
				</h:p>
				<h:p>A - Geologia e idrologia B - Controllo dell’acustica urbana C - Paesaggio e Natura D - Aree a prevalente o esclusiva funzione agricola e linee guida per il verde urbano Parte strategica Norme di Attuazione Allegato A Monografie delle 28 U.T.O.E. </h:p>
				<h:p>
					Tavole del Progetto Tavola 1. Sistema dell’Ambiente Tavola 2. Sistema dell’Ambiente: Ambiti Tavola 3. Siti di Interesse Naturalistico Tavola 4. Siti di Interesse Naturalistico – Alberature censite Tavola 5. Sistema degli Insediamenti Tavola 6. Invarianti Strutturali Tavola 7. Infrastrutture di scambio tra mobilità privata e sistema pubblico Tavola 8. Mobilità Elementare Tavola 9. Sistema della Mobilità Tavola 10. Sistema della Formazione e della Cultura Tavola 11. Sistema della Qualità Urbana Tavola 12. Unità Territoriali Organiche Elementari 3. di dare atto che, ai sensi dell’ 
					<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art19" xlink:type="simple">articolo 19 della L.R. 1/05</rif>
					, il Garante della Comunicazione ha presentato tre Rapporti sull’attività svolta, rispettivamente in data 5/11/2003, con prot. n. 12630/07, in data 22/6/2005, con prot. n. 12632/07 e in data 22/12/2006, con prot. n. 4585/07, allegati al presente provvedimento a formarne parte integrante e sostanziale; 
				</h:p>
				<h:p>
					4. di dare atto che, ai sensi dell’ 
					<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art22" xlink:type="simple">art. 22 della L.R. 1/05</rif>
					, il Piano Strutturale, a seguito della ratifica dell’Intesa preliminare e conseguente adozione sarà depositato, unitamente all’Intesa siglata, presso la sede dell’amministrazione Comunale per sessanta giorni decorrenti dalla data di pubblicazione del relativo avviso sul Bollettino Ufficiale della Regione; 
				</h:p>
				<h:p>5. di dare atto infine che alla presente deliberazione viene allegata quale parte integrante e sostanziale una Relazione di raffronto fra lo strumento adottato nel 2004 e quello di cui ora adottato in relazione ai contributi emersi dai percorsi partecipativi del Forum per il Piano Strutturale e dalle osservazioni presentate al Piano Strutturale nei termini fissati per l’ostensione e oltre i termini fino al 6/3/2007; </h:p>
				<h:p>6. di dare atto che gli allegati alla presente deliberazione sono i seguenti: </h:p>
				<h:p>1. Integrante - Intesa preliminare preordinata all’Accordo di Pianificazione per l’approvazione del Piano Strutturale di cui all’oggetto, siglata in data 23/7/2007; </h:p>
				<h:p>2. Integrante - Progetto di Piano Strutturale costituito dai sopra indicati elaborati; </h:p>
				<h:p>
					3. Integrante - Relazione sulla valutazione integrata degli effetti territoriali, ambientali, sociali ed economici e sulla salute umana, secondo quanto previsto dall’ 
					<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art11" xlink:type="simple">art. 11 della L.R. 1/2005</rif>
					; 
				</h:p>
				<h:p>4. Integrante - Rapporti del Garante della Comunicazione redatti rispettivamente in data 05/11/2003, con prot. n. 12630/07, in data 22/06/2005, con prot. n. 12632/07 e in data 22/12/2006, con prot. n. 4585/07; </h:p>
				<h:p>
					5. Integrante - Certificato del Responsabile del Procedimento ai sensi dell’ 
					<rif xlink:href="urn:nir:regione.toscana:legge:2005;1#art16" xlink:type="simple">art. 16 della L.R. 1/2005</rif>
					; 
				</h:p>
				<h:p>6. Integrante - Relazione di raffronto fra lo strumento adottato nel 2004 e quello proposto. </h:p>
			</contenitore>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
