<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <DocumentoNIR nome="Delibera">
    <meta>
      <descrittori>
        <pubblicazione norm="" num="" tipo=""/>
        <entratainvigore norm=""/>
        <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
        <urn valore="urn:nir:autorita:provvedimento:"/>
      </descrittori>
      <proprietario xlink:type="simple"><pacto:meta xmlns:pacto="http://www.comune.fi.it/deliberazione/1.0"><pacto:nproposta/><pacto:ufficio/><pacto:relatore/></pacto:meta></proprietario>
    </meta>
    <intestazione>
<?error COMUNE DI FIRENZE 
______________________ 
DELIBERAZIONE DI CONSIGLIO 24/07/2007 Numero: 2007/C/00049 
  

Oggetto: PIANO STRUTTURALE - Adozione ai sensi degli artt. 21 e ss. della L.R. 1/2005 
Ufficio: Ufficio tematico Piano strutturale 
Relatore: Gianni Biagi 
Esecutivita &#xE0;: 23/08/2007 
Data pubblicazione: 13/08/2007 
- OMISSIS - 
I L C O N S I G L I O 
Premesso: 

&#xB7;  che il Comune di Firenze con deliberazione C.C. n. 14 del 4/3/2002, parzialmente modificata con 
deliberazione n. 106 del 2/12/2002, ha dato avvio al procedimento di formazione del Piano Strutturale, in 
conformit&#xE0; con quanto disposto dall&#x92;art. 36 della L.R. 5/1995, recante norme procedurali sugli accordi di 
pianificazione, e ne ha trasmesso copia, corredata dei suoi allegati, alla Regione Toscana e alla 
Provincia (con nota protocollo n. 16896 del 30/4/2002), al fine di addivenire ad un Accordo di 
Pianificazione fra gli enti interessati; 

&#xB7;  che con la deliberazione di avvio &#xE8; stato individuato il Garante dell&#x92;informazione di cui all&#x92;art. 25, comma 
3, della L.R. 5/1995 nella persona dell&#x92;Avv. Annalisa Minucci, funzionario della Direzione Avvocatura di 
questa Amministrazione; 

&#xB7;  che in data 20/4/2004 il Consiglio comunale ha approvato la deliberazione 2004/C/00059 - 2004/00039 
&#x93;Piano Strutturale ai sensi degli artt.li 24 e 25 della Legge Regionale 16/1/1995 e successive 
modificazioni. Adozione&#x94;, e che tale deliberazione, pubblicata il 12/5/2004, &#xE8; divenuta esecutiva in data 
22/5/2004; 

&#xB7;  che il Piano adottato &#xE8; stato depositato a libera visione del pubblico dal 30/6/2004 al 31/1/2005 e che nei 
confronti del Piano sono state presentate centosettantadue (172) osservazioni nei termini e trentuno (31) 
osservazioni fuori termine; 

&#xB7;  che, in considerazione dell&#x92;importanza del Piano Strutturale quale atto avente rilevanza strategica 
nell&#x92;ambito dell&#x92;intero territorio regionale, si &#xE8; voluto affiancare al sistema di consultazione previsto dalla 
legge anche un percorso di partecipazione pubblica ai contenuti del Piano, promosso congiuntamente 
dalla Terza Commissione Urbanistica del Consiglio Comunale, dai cinque Consigli di Quartiere, 
dall&#x92;Assessorato alla Partecipazione Democratica e dall&#x92;Assessorato all&#x92;Urbanistica; 

&#xB7;  che: 

a. l&#x92;esperienza di consultazione pubblica costituita dal &#x93;Forum per il Piano Strutturale&#x94; (febbraio - 
ottobre 2005), secondo il percorso definito nel documento allegato alla mozione n. 211 
approvata dal Consiglio Comunale nella seduta del 21/03/2005; 

b. le duecentotre osservazioni presentate da cui sono scaturiti ulteriori argomenti di arricchimento e 
correzione del progetto di Piano; 

c. e infine le innovazioni legislative intervenute tra il 2005 e il 2007 (nuova legge regionale per il 
governo del territorio, L.R. 1/2005; entrata in vigore della Direttiva comunitaria sulla Valutazione 
ambientale strategica per i piani urbanistici; adozione del Piano di Indirizzo Territoriale con 
Deliberazione del Consiglio regionale n. 45 del 4/4/2007; approvazione dei regolamenti 
applicativi della L.R. 1/2005); 

hanno imposto una revisione complessiva del progetto di Piano Strutturale adottato dal Consiglio 
comunale il 20/4/2004 con propria deliberazione 2004/C/00059 - 2004/00039; 

&#xB7;  che si &#xE8; pertanto intrapresa un&#x92;impegnativa integrazione del Quadro conoscitivo del Piano 
Strutturale attraverso l&#x92;attivazione di nuove sezioni di indagine e rappresentazione e con 
l&#x92;implementazione e l&#x92;aggiornamento (che in alcuni casi &#xE8; giunto fino alla riscrittura) delle sezioni 
gi&#xE0; presenti nel Piano adottato; 

&#xB7;  che nella rielaborazione del Piano che ora si sottopone a nuova adozione si &#xE8; tenuto conto in 
particolare delle osservazioni pervenute dalla Regione Toscana e dalla Provincia; 

&#xB7;  che si &#xE8; poi rivisitata e ricomposta secondo i dettami della sopravvenuta legislazione regionale la 
parte propositiva (il Piano vero e proprio); 

&#xB7;  che a seguito dell&#x92;entrata in vigore in data 27/1/2005 della L.R. 1/2005, dovendosi procedere a 
nuova adozione, ai sensi di quanto disposto dall&#x92;art. 208, stessa legge, e della circolare 
contenente &#x93;Indicazioni per la prima applicazione delle disposizioni della L.R. 1/05 in ordine ai 
procedimenti comunali&#x94;, approvata con deliberazione della Giunta regionale n. 289 del 
21/02/2005, la procedura da seguire &#xE8; quella di cui agli artt. 21 e ss. della stessa L.R. 1/2005, 
che disciplinano ex novo le procedure relative agli accordi di pianificazione; 

&#xB7;  che il Comune di Firenze, facendo salva la precedente fase di avvio del procedimento, ai sensi 
di quanto previsto dalla circolare regionale sopra citata, ha mantenuto quale Garante della 
Comunicazione il Garante dell&#x92;informazione gi&#xE0; nominato, persona diversa dal responsabile del 
procedimento, condizione imposta da tale circolare per la conferma del Garante 
precedentemente nominato; 

&#xB7;  che la Conferenza di servizi, convocata con nota prot. 15045/2007 - 50 del 16/3/2007 fra le 
strutture tecniche degli enti competenti, ha avuto luogo nei giorni 21/5/2007, 4, 6, 26/6/2007, 3 e 
12/7/2007 e si &#xE8; conclusa positivamente in data 23/7/2007; 

&#xB7;  che pertanto si &#xE8; proceduto alla sigla dell&#x92;Intesa preliminare lo stesso giorno 23/7/2007; 

Visti gli atti prodotti in sede di Conferenza di servizi del 23/7/2007 e cio&#xE8;: 

&#xB7;  il Verbale della Conferenza di servizi del 23/7/2007 tra le strutture tecniche della Regione 
Toscana, della Provincia di Firenze e del Comune di Firenze, che forma parte integrante e 
sostanziale dell&#x92;Intesa preliminare siglata in pari data dai partecipanti alla Conferenza; 

&#xB7;  l&#x92;Intesa preliminare preordinata alla stipula dell&#x92;Accordo di Pianificazione per la modifica del 
Piano territoriale di Coordinamento Provinciale ai fini dell&#x92;approvazione del Piano Strutturale ai 
sensi e per gli effetti di cui all&#x92;art. 22, comma 2, della L.R. n. 1/2005, siglata in data 23/7/2007, 
dall&#x92;Assessore alla Pianificazione Territoriale della Provincia di Firenze, Luigi Nigi e 
dall&#x92;Assessore all&#x92;Urbanistica ed Edilizia e Piano Strutturale del Comune di Firenze, Gianni Biagi, 
in qualit&#xE0; di legali rappresentanti delle rispettive Amministrazioni; 

Visto il certificato di cui al secondo comma dell&#x92;articolo 16, redatto dal Responsabile del 
Procedimento comunale in data 4/6/2007, nel quale si certifica la regolarit&#xE0; del procedimento seguito; 

Dato atto, come risulta dal verbale e dall&#x92;Intesa preliminare di cui sopra, che: 

&#xB7;  la conclusione cui &#xE8; pervenuta l&#x92;apposita Intesa preliminare, dopo aver esaminato il progetto di 
Piano Strutturale, ai sensi di quanto previsto nell&#x92;art. 22, comma 1, della L.R. 1/05, &#xE8; stata la modifica 
del Piano Territoriale di Coordinamento della Provincia di Firenze per far luogo a: la previsione della 
circonvallazione nord; la previsione di un&#x92;attrezzatura per il servizio pubblico di trasporto urbano in 
via Chiantigiana; la previsione di un nuovo polo di funzioni strategiche in viale Nenni; 

&#xB7;  il progetto di Piano Strutturale del Comune di Firenze e la modifica al Piano territoriale di 
coordinamento provinciale risultano compatibili con il Piano di indirizzo territoriale adottato con 
deliberazione del Consiglio regionale n. 45 del 4/4/2007, non comportano variazione dello stesso e 
degli atti di governo del territorio ad esso correlati e non risultano in contrasto con quello adottato con 
Deliberazione n. 12 del Consiglio Regionale del 25/1/2000; 

&#xB7;  l&#x92;Intesa preliminare sopra richiamata ha confermato le prescrizioni di cui al Verbale del 23/7/2007 
della seduta della Conferenza di servizi fra le strutture tecniche; 

&#xB7;  il Responsabile del Procedimento comunale ha redatto la relazione di cui all&#x92;articolo 16, del 
23/7/2007, nella quale d&#xE0; atto degli esiti del processo di valutazione integrata e dell&#x92;avvenuto 
adeguamento alle condizioni, prescrizioni e raccomandazioni contenute nella relazione conclusiva 
dei Valutatori nonch&#xE9; del Verbale della Conferenza di servizi fra le strutture tecniche; 

Considerato che agli elaborati di Piano si accompagna una Relazione di raffronto fra lo strumento 
adottato nel 2004 e quello di cui ora si propone l&#x92;adozione in relazione ai contributi emersi dai percorsi 
partecipativi del Forum per il Piano Strutturale e dalle osservazioni presentate al Piano adottato nei termini e 
fino al 6/3/2007; 

Visto il progetto di Piano Strutturale, predisposto dalla Direzione Urbanistica del Comune di Firenze, 
che si allega al presente atto per formarne parte integrante e sostanziale; 

Dato atto altres&#xEC; che: 

&#xB7;  ai sensi della L.R. 21/1984 la documentazione afferente il progetto di Piano Strutturale &#xE8; stata 
depositata dal Comune di Firenze presso l&#x92;Ufficio Regionale per la Tutela del Territorio in data 
20/3/2007 e integrata in data 16/7/2007; 

&#xB7;  il Piano in oggetto &#xE8; corredato dalla Valutazione integrata degli effetti territoriali, ambientali, sociali 
ed economici e sulla salute umana, secondo quanto previsto dall&#x92;art. 11 della L.R. 1/2005; 

Ritenuto pertanto di poter procedere alla ratifica dell&#x92;Intesa preliminare siglata in data 23/7/2007 e 
all&#x92;adozione del progetto di Piano Strutturale ai sensi e per gli effetti di cui all&#x92;art. 22 della L.R. 1/2005; 

Preso atto che &#xE8; stato richiesto il parere di tutti i Consigli di Quartiere, ai sensi dell&#x92;art. 49 dello 
Statuto e dell&#x92;art. 27 del Regolamento dei C.d.Q.; 

Considerato che i Consigli di Quartiere, in ordine alla richiesta di cui sopra si sono espressi nel 
seguente modo: 

- Consiglio di Quartiere n. 1: parere favorevole con osservazioni; 

- Consiglio di Quartiere n. 2: parere favorevole con osservazioni; 

- Consiglio di Quartiere n. 3: parere favorevole con osservazioni; 

- Consiglio di Quartiere n. 4: parere favorevole con osservazioni e proposte; 

- Consiglio di Quartiere n. 5: parere favorevole con osservazioni; 

Preso atto del parere di regolarit&#xE0; tecnica reso in ordine al presente provvedimento, ai sensi dell&#x92;art. 

49 del D. Lgs. 18/8/2000 n. 267, precisando che da questo non deriveranno diretti effetti contabili consistenti 
in impegni di spesa o riduzioni di entrata; 

Preso atto del parere del Segretario Generale e ritenuto sussistere i presupposti richiesti dal 
&#x93;Regolamento di attuazione dell&#x92;art. 11, comma 5, della L.R. 3 gennaio 2005, n. 1 in materia di valutazione 
integrata&#x94; anche ai fini di quanto previsto dall&#x92;art. 12, terzo comma, dello stesso Regolamento; 

Vista la L.R. 1/2005; 

D E L I B E R A 

?>
    </intestazione>
    <formulainiziale/>
    <contenitore nome="" id=""><h:p>Per tutti i motivi espressi in narrativa: 
</h:p>
<h:p>1. di ratificare, ai sensi e per gli effetti di cui all’art. 22, comma 2, della L.R. n. 1/2005, l’Intesa 
preliminare preordinata all’Accordo di Pianificazione per la modifica del Piano territoriale di 
Coordinamento Provinciale ai fini dell’approvazione del Piano Strutturale, siglata in data 23/7/2007 
dall’Assessore alla Pianificazione Territoriale della Provincia, Luigi Nigi e dall’Assessore 
all’Urbanistica ed Edilizia e Piano Strutturale del Comune di Firenze, Gianni Biagi, in qualità di legali 
rappresentanti delle rispettive Amministrazioni, corredata dell’allegato Verbale della Conferenza di 
servizi tra le strutture tecniche della Regione Toscana, Provincia di Firenze e Comune di Firenze, 
relativo alla seduta tenutasi in data 23/7/2007, allegandoli al presente atto quale sua parte integrante 
e sostanziale; 
</h:p>
<h:p>2. di adottare, ai sensi dell’art. 22, comma 3, della L.R. 1/2005, il progetto di Piano Strutturale costituito 
dai sotto indicati elaborati, tenuto conto dei pareri espressi dai Quartieri nonché delle verifiche di 
contenuto eseguite presso le strutture tecniche della Regione Toscana e della Provincia di Firenze: 
</h:p>
<h:p>Quadro Conoscitivo 
Premessa 
1. Demografia e fabbisogno abitativo 
2. Sistema della Mobilità 
3. Insediamenti 
4. Ambiente 
4.1 Componenti Ambientali 
4.2 Acustica 
4.3 Geologia - Idrologia 
4.4 Paesaggio e Natura 
4.5 Agricoltura, Forestazione, Verde Urbano 
5. Vincoli sovraordinati 
6. Quadro della Pianificazione Territoriale 
7. Stato di Attuazione del PRG 
8. Cultura 
9. Struttura economica 
10. Qualità Urbana: Attrezzature e Servizi 
Tavole del Quadro Conoscitivo: 
</h:p>
<h:p>1. Demografia e fabbisogno abitativo 
Tavola 1. Censimento 1981 
Tavola 2. Censimento 1991 
Tavola 3. Censimento 2001 
2. Mobilità 
Tavola 4. Movimenti Pendolari 
Tavola 5. Mobilità Elementare 
Tavola 6. Trasporto Pubblico su Ferro 
Tavola 7. Infrastrutture di scambio tra mobilità privata e sistema pubblico 
3. Insediamenti 
Tavola 8. Accrescimento della città dal 1833 ad oggi 
Tavola 9. Gli edifici di particolare interesse 1900-1990 
4. Ambiente 
Tavola 10. Altimetria – Orografia 
Tavola 11. Clivometria 
Tavola 12. Idrografia 
Tavola 13. Uso del suolo 
Tavola 14. Verde urbano 
6. Pianificazione sovracomunale 
Tavola 15. Piano Territoriale di Coordinamento della Provincia di Firenze 
Allegati: 
</h:p>
<h:p>A. I percorsi pedonali extraurbani. Augusto Boggiano 
B. Metodologie per i sistemi del territorio fiorentino. Francesco Gurrieri, Giuseppe Centauro, Maurizio 
De Vita. 
</h:p>
<h:p>C. Sistema insediativo extraurbano. Beatrice Mazzanti, Gabriele Capecchi. 
</h:p>
<h:p>D. Riconoscibilità dei luoghi urbani. Lorenzo Cremonini, Biagio Antonio Del Matto. 
</h:p>
<h:p>E. Beni paesaggistico ambientali e L. 490/99. Francesco Ventura 
F. Sistema delle istituzioni culturali. Beatrice Mazzanti 
G. Classificazione acustica. Gianfranco Cellai, Giorgio Raffellini, Simone Secchi 
H. Il commercio al dettaglio. Mirella Loda 
Progetto 
Relazione generale 
Parte statutaria 
Statuto del Territorio 
Allegati: 
</h:p>
<h:p>A - Geologia e idrologia 
B - Controllo dell’acustica urbana 
C - Paesaggio e Natura 
D - Aree a prevalente o esclusiva funzione agricola e linee guida per il verde urbano 
Parte strategica 
Norme di Attuazione 
Allegato A Monografie delle 28 U.T.O.E. 
</h:p>
<h:p>Tavole del Progetto 
Tavola 1. Sistema dell’Ambiente 
Tavola 2. Sistema dell’Ambiente: Ambiti 
Tavola 3. Siti di Interesse Naturalistico 
Tavola 4. Siti di Interesse Naturalistico – Alberature censite 
Tavola 5. Sistema degli Insediamenti 
Tavola 6. Invarianti Strutturali 
Tavola 7. Infrastrutture di scambio tra mobilità privata e sistema pubblico 
Tavola 8. Mobilità Elementare 
Tavola 9. Sistema della Mobilità 
Tavola 10. Sistema della Formazione e della Cultura 
Tavola 11. Sistema della Qualità Urbana 
Tavola 12. Unità Territoriali Organiche Elementari 
3. di dare atto che, ai sensi dell’articolo 19 della L.R. 1/05, il Garante della Comunicazione ha 
presentato tre Rapporti sull’attività svolta, rispettivamente in data 5/11/2003, con prot. n. 12630/07, 
in data 22/6/2005, con prot. n. 12632/07 e in data 22/12/2006, con prot. n. 4585/07, allegati al 
presente provvedimento a formarne parte integrante e sostanziale; 
</h:p>
<h:p>4. di dare atto che, ai sensi dell’art. 22 della L.R. 1/05, il Piano Strutturale, a seguito della ratifica 
dell’Intesa preliminare e conseguente adozione sarà depositato, unitamente all’Intesa siglata, presso 
la sede dell’amministrazione Comunale per sessanta giorni decorrenti dalla data di pubblicazione del 
relativo avviso sul Bollettino Ufficiale della Regione; 
</h:p>
<h:p>5. di dare atto infine che alla presente deliberazione viene allegata quale parte integrante e sostanziale 
una Relazione di raffronto fra lo strumento adottato nel 2004 e quello di cui ora adottato in relazione 
ai contributi emersi dai percorsi partecipativi del Forum per il Piano Strutturale e dalle osservazioni 
presentate al Piano Strutturale nei termini fissati per l’ostensione e oltre i termini fino al 6/3/2007; 
</h:p>
<h:p>6. di dare atto che gli allegati alla presente deliberazione sono i seguenti: 
</h:p>
<h:p>1. Integrante - Intesa preliminare preordinata all’Accordo di Pianificazione per l’approvazione del Piano 
Strutturale di cui all’oggetto, siglata in data 23/7/2007; 
</h:p>
<h:p>2. Integrante - Progetto di Piano Strutturale costituito dai sopra indicati elaborati; 
</h:p>
<h:p>3. Integrante - Relazione sulla valutazione integrata degli effetti territoriali, ambientali, sociali ed 
economici e sulla salute umana, secondo quanto previsto dall’art. 11 della L.R. 1/2005; 
</h:p>
<h:p>4. Integrante - Rapporti del Garante della Comunicazione redatti rispettivamente in data 05/11/2003, 
con prot. n. 12630/07, in data 22/06/2005, con prot. n. 12632/07 e in data 22/12/2006, con prot. n. 
</h:p>
<h:p>4585/07; 
</h:p>
<h:p>5. Integrante - Certificato del Responsabile del Procedimento ai sensi dell’art. 16 della L.R. 1/2005; 
</h:p>
<h:p>6. Integrante - Relazione di raffronto fra lo strumento adottato nel 2004 e quello proposto.
</h:p>
<h:p/>
</contenitore>
    <formulafinale/>
    <conclusione/>
  </DocumentoNIR>
</NIR>
