<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Delibera Consiliare">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="20070928" num="" tipo="" />
					<entratainvigore norm="20070917" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:2007-09-17;2007-c-00055" />
					<materie vocabolario="Atti Normativi">
						<materia valore="Immobili" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="20070917" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:2007-09-17;2007-c-00055" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<proprietario xlink:type="simple">
					<pacto:meta xmlns:pacto="http://www.pacto.it/norme/1.0">
						<pacto:proposta anno="2007" numero="00559" />
						<pacto:ufficio valore="Direzione Patrimonio" />
						<pacto:relatore valore="Tea Albini" />
					</pacto:meta>
				</proprietario>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>COMUNE DI FIRENZE</emanante>
				<tipoDoc>DELIBERAZIONE DI CONSIGLIO </tipoDoc>
				Numero: 
				<numDoc>2007/C/00055</numDoc>
				Data Adozione: 
				<dataDoc norm="20070917">17 settembre 2007</dataDoc>
				<titoloDoc>Oggetto: Complesso immobiliare posto in via Perfetti Ricasoli - Costituzione del diritto di superficie a favore della Fondazione Pignone. </titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale>
				<preambolo>
					<h:p>IL CONSIGLIO</h:p>
					<h:p>Premesso che con nota datata 6 agosto 2007 la Fondazione Pignone comunica quanto segue:</h:p>
					<h:p>Nuovo Pignone intende realizzare un asilo nido ad uso dei propri dipendenti, in linea con la politica - di attenzione sociale e del territorio della Società , anche contemplata nello statuto della Fondazione Pignone a tale scopo costituita nell'Agosto 2005; </h:p>
					<h:p>che ha individuato a tale fine un immobile di proprietà  del Comune di Firenze in via Perfetti Ricasoli, - attiguo al complesso industriale della medesima società , facente parte del più ampio complesso immobiliare di proprietà  comunale che comprende la struttura del PLF Learning Center, realizzata a suo tempo da GE Nuovo Pignone mediante una convenzione con il Comune di Firenze, ed attualmente in locazione alla stessa società ;</h:p>
					<h:p>il fabbricato di cui sopra è al momento parzialmente occupato dal Comune di Firenze con proprio - personale ed attrezzature;</h:p>
					<h:p>Nuovo Pignone dispone di locali in Firenze, via Panciatichi n° 31-33, al momento occupati da proprio - personale, potenzialmente idonei al trasferimento del personale del Comune di Firenze;</h:p>
					<h:p>tali locali, per una superficie di circa 600 mq ad uso uffici, più un'area di circa 400 mq per eventuali - sale riunioni, archivio, ecc., sono stati visionati dal personale del Comune di Firenze e giudicati idonei allo scopo;</h:p>
					<h:p>che il sopra citato complesso immobiliare dovrebbe essere concesso in diritto di superficie per - almeno venticinque anni;</h:p>
					<h:p>CONSIDERATO che:</h:p>
					<h:p>- il Comune di Firenze intende agevolare l'iniziativa sopra descritta, condividendone in pieno le finalità ;</h:p>
					<h:p>- l'immobile richiesto è liberabile senza oneri per l' Amministrazione Comunale;</h:p>
					<h:p>- i lavori che saranno realizzati costituiranno una notevole valorizzazione della proprietà comunale;</h:p>
					<h:p>DATO ATTO che il diritto di superficie dovrà  essere costituito, secondo la stima demandata alla competente Commissione Valutazioni della Direzione Patrimonio, per il periodo di tempo strettamente necessario a che risultino bilanciati l'attuale valore del complesso immobiliare sul quale tale diritto viene costituito, ed il valore che tale complesso avrà , in seguito alla realizzazione dei lavori a cura della Fondazione Pignone, quando rientrerà  nella piena proprietà  del Comune, maggiorato dei costi sostenuti dalla Fondazione per la messa in disponibilità  al Comune dei locali che ospiteranno il Servizio Statistica, con esclusione di quelli relativi alle utenze;</h:p>
					<h:p>VISTA la nota del Direttore della Direzione Patrimonio datata 7 agosto 2007, con la quale si comunica che la Commissione Valutazioni ha espresso parere positivo circa la congruità , secondo i parametri sopra indicati, della costituzione del diritto di superficie per venticinque anni;</h:p>
					<h:p>
						PRESO ATTO del parere favorevole sulla regolarità  tecnica del provvedimento ai sensi e per gli effetti dell' 
						<rif xlink:href="urn:nir:stato:decreto.legislativo:2000;267#art49" xlink:type="simple">art. 49 del D.Lgs. n. 267/2000</rif>
						e dato atto che dal presente provvedimento non deriveranno effetti contabili diretti né indiretti consistenti in impegni di spesa o diminuzioni di entrata. 
					</h:p>
					<h:p>VISTO lo Statuto dell'Ente;</h:p>
				</preambolo>
			</formulainiziale>
			<contenitore id="con1" nome="dispositivo">
				<h:p>DELIBERA</h:p>
				<h:p>1. di costituire il diritto di superficie a favore della Fondazione Pignone con sede in Firenze, via Felice Matteucci 2, sull'immobile appresso descritto: complesso immobiliare posto in Firenze, via Perfetti Ricasoli 74 - 76, composto da fabbricati con superficie utile di mq. 3.489 oltre ad aree esterne pertinenziali, avente destinazione urbanistica D1. Su tale immobile la Fondazione Pignone potrà  realizzare, a propria cura e spesa, una struttura essenzialmente dedicata ad asilo nido aziendale, e ad uffici per la parte residua; la struttura sarà  realizzata e gestita sotto l'esclusiva responsabilità  della Fondazione suddetta, nel rispetto delle normative vigenti; </h:p>
				<h:p>2. la durata del diritto di superficie viene stabilita in venticinque anni; </h:p>
				<h:p>3. la Fondazione dovrà  effettuare, a propria cura e spese, gli aggiornamenti catastali necessari per la stipula del successivo contratto di costituzione del diritto di superficie, e gli ulteriori aggiornamenti catastali eventualmente necessari dopo la realizzazione dei lavori; </h:p>
				<h:p>4. il presente provvedimento autorizza la Fondazione Pignone a presentare il progetto necessario per la realizzazione dei lavori, che dovrà  essere vistato dalla Direzione Patrimonio per l'inoltro alla Direzione Urbanistica. Per l'esame del progetto sarà  assicurata la procedura d'urgenza; </h:p>
				<h:p>5. allo scadere del diritto di superficie il fabbricato rientrerà  nella piena proprietà  del Comune di Firenze, senza che alcunché sia dovuto, a qualunque titolo, alla Fondazione Pignone per i lavori realizzati. Sarà  riconosciuto alla Fondazione il diritto di prelazione nel caso in cui il fabbricato venga poi concesso in locazione, al valore di mercato al momento rilevabile; </h:p>
				<h:p>6. la Fondazione Pignone provvederà , a propria cura e spese, al trasferimento degli uffici comunali (Servizio Statistica) che attualmente occupano il secondo piano del fabbricato di via Perfetti Ricasoli presso i locali posti in via Panciatichi 31 - 33, descritti in narrativa. Il Comune utilizzerà  i locali messi a disposizione per cinque anni dietro rimborso dei soli costi per le utenze. La Fondazione si impegna a collaborare con il Comune di Firenze per il reperimento di ulteriori spazi, nel medesimo complesso immobiliare, che si rendessero necessari per il Servizio Statistica in occasione del prossimo censimento della popolazione; per tali ulteriori spazi il Comune di Firenze si farà  carico dei costi per i canoni di locazione e per le utenze; </h:p>
				<h:p>7. la costituzione del diritto di superficie a favore della Fondazione sarà  sottoposta a condizione risolutiva espressa, per l'ipotesi che la Fondazione stessa non realizzi, entro cinque anni dalla firma del contratto, gli interventi per i quali ha chiesto la disponibilità  dell'immobile comunale; in tal caso la Fondazione dovrà , fatto salvo il risarcimento di ulteriori danni che il Comune potrà  dimostrare, riconsegnare all' A. C. l'immobile medesimo, nelle stesse condizioni in cui lo aveva ricevuto, e niente sarà  comunque dovuto, da parte del Comune, per l'uso dei locali destinati al Servizio Statistica, posti in via Panciatichi 31-33; </h:p>
				<h:p>8. le condizioni di cui ai punti precedenti saranno riportate, a cura della competente Direzione Patrimonio, nel contratto che dovrà  essere sottoscritto per la costituzione del diritto di superficie. </h:p>
			</contenitore>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
