<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <DocumentoNIR nome="Delibera">
    <meta>
      <descrittori>
        <redazione id="" nome="" norm=""/>
        <urn valore=""/>
      </descrittori>
    </meta>
    <intestazione>
<?error COMUNE DI FIRENZE 
______________________ 
DELIBERAZIONE DI CONSIGLIO Data Adozione: 25/06/2007 Numero: 2007/C/00037 
 

Oggetto: POLO OSPEDALIERO DI CAREGGI - Adeguamento cartografico del PRG riguardante la nuova viabilit&#xE0; di accesso da nord/ovest (II stralcio) 
 

Ufficio: Direzione Urbanistica 
Relatore: Gianni Biagi 
Esecutivita &#xE0;: 25/06/2007 
Data pubblicazione: 06/07/2007 
- OMISSIS &#x96; 
IL CONSIGLIO 
Premesso: 

- con propria deliberazione n. 427/587 del 11.8.2004, la Giunta Comunale approvava il progetto esecutivo avente ad oggetto &#x93;Polo ospedaliero di Careggi &#x96; Nuova viabilit&#xE0; di accesso da nord &#x96; 
ovest, II stralcio&#x94;, intervento questo previsto nel Piano triennale investimenti 2003/2005; 

- con propria deliberazione n. 688/838 del 14.11.2006, la Giunta Comunale &#x96; nell&#x92;ambito del programma &#x93;Riqualificazione partecipata per tre piazze cittadine&#x94; &#x96; approvava il progetto esecutivo 
per la realizzazione della piazza del Sodo, nel Quartiere n. 5, ed approvava altres&#xEC; il quadro economico relativo alla prevista opera pubblica; 

- con la deliberazione n. 688/838/2006 sopra richiamata, la Giunta Comunale prendeva altres&#xEC; atto della necessit&#xE0; che il progetto della piazza del Sodo dovesse coordinarsi con quello della nuova 
viabilit&#xE0; di accesso al Polo ospedaliero di Careggi, con particolare riferimento al suo innesto con via delle Panche; 

- a tal fine, con la stessa deliberazione veniva approvato il progetto di &#x93;Sistemazione della nuova viabilit&#xE0; dell&#x92;incrocio tra via Caldieri e via delle Panche&#x94; , in parziale variante rispetto a quello 
originariamente approvato con la deliberazione n. 427/587/2004, sopra citata. 

Premesso ancora: 

- il progetto di sistemazione della nuova viabilit&#xE0; approvato con la citata deliberazione n. 688/838 del 14.11.2006, interessa due modeste porzioni di terreno di superficie complessiva mq. 110, di 
propriet&#xE0; l&#x92;una della Parrocchia di S. Pio X e l&#x92;altra della Societ&#xE0; Finbest SpA, la cui destinazione 
urbanistica &#xE8; quella di seguito indicata: 

- quanto all&#x92;area di propriet&#xE0; della Parrocchia: zona G, sottozona G2e &#x93;attrezzature e servizi pubblici di quartiere esistenti&#x94;, con simbolo di attrezzature religiose; 

- quanto all&#x92;area di propriet&#xE0; Finbest: gi&#xE0; destinata a zona G, sottozona G2p &#x93;attrezzature e servizi pubblici di quartiere di progetto&#x94; con simbolo di attrezzature per l&#x92;istruzione &#x96; e 
dunque gravata da vincolo preordinato all&#x92;esproprio &#x96; ed ora &#x93;area non pianificata&#x94;, ai sensi e per gli effetti dell&#x92;art. 9 del DPR 8.6.2001 n. 327 &#x93;Testo Unico in materia di espropriazione 
per pubblica utilit&#xE0;&#x94;. 

- la realizzazione della nuova viabilit&#xE0; nella sua versione modificata, rende necessario che le aree di cui sopra siano destinate a zona F sottozona F3 &#x93;viabilit&#xE0; di progetto a raso&#x94; con conseguente, 
relativo adeguamento della cartografia del vigente PRG. 

Premesso infine: 

- le aree come sopra individuate &#x96; in quanto collegate al progetto di opera pubblica, e gravate dal conseguente vincolo preordinato all&#x92;esproprio &#x96; sono destinate ad essere acquisite nella propriet&#xE0; 
del Comune, attraverso l&#x92;apposita procedura coattiva; 

- a tal proposito i proprietari interessati &#x96; e pi&#xF9; precisamente, l&#x92;Ente parrocchiale con nota del 29.6.2006 prot. n. DSTE 5735/03, e la Societ&#xE0; Finbest SpA con nota del 14.3.2007 prot. n. DP 
514/093, entrambe allegate al presente atto quale sua parte integrante e sostanziale &#x96; hanno manifestato la propria disponibilit&#xE0; ad un accordo di cessione volontaria delle aree stesse, in 
sostituzione del decreto di esproprio. 

Tutto quanto sopra premesso, e ritenuto di provvedere in merito; 

Vista la relazione tecnica allegata al presente atto quale sua parte integrante e sostanziale; 

Visto l&#x92;art. 49 del D.Lgs. 18.8.2000 n. 267, e preso atto del parere di regolarit&#xE0; tecnica reso in ordine al presente provvedimento, precisando che da esso non deriveranno diretti effetti contabili consistenti in 
impegni di spesa o riduzioni di entrata; 

Ritenuto &#x96; attesa l&#x92;urgenza &#x96; di rendere il presente provvedimento immediatamente es eguibile ai sensi dell&#x92;art. 134 del D.Lgs. n. 267/2000 sopra richiamato 
DELIBERA 

?>
    </intestazione>
    <formulainiziale/>
    <contenitore nome="" id=""><h:p> 
1. di approvare – per le ragioni espresse in narrativa – l’adeguamento cartografico del vigente PRG,limitatamente alle nuove, diverse aree interessate dal progetto di “Sistemazione della nuova viabilità 
dell’incrocio fra via Caldieri e via delle Panche”, approvato dalla Giunta Comunale con propria deliberazione n. 688/838 del 14.11.2006; 
</h:p>
<h:p>2. di dare atto – in forza dell’adeguamento di cui al punto che precede – che la destinazione delle aree da esso interessate è quella di seguito indicata: 
</h:p>
<h:p>- da zona G, sottozona G2e “attrezzature e servizi pubblici di quartiere esistenti” con simbolo di attrezzature religiose, a zona F, sottozona F3 “viabilità di progetto a raso”; 
</h:p>
<h:p>- da zona G, sottozona G2p “attrezzature e servizi pubblici di quartiere di progetto” con simbolo di attrezzature per l’istruzione, a zona F sottozona F3 “viabilità di progetto a raso” 
il tutto meglio rappresentato nelle planimetrie del PRG “ Disciplina del suolo e degli edifici” – stato di diritto e stato modificato – allegate al presente provvedimento quale sua parte 
integrante e sostanziale; 
</h:p>
<h:p>3. di dare atto che le destinazioni a zona F sottozona F3 come sopra impresse, costituiscono per le aree da esse interessate vincolo preordinato all’esproprio, ai sensi e per gli effetti dell’art. 9 del DPR 
8.6.2001 n. 327; 
</h:p>
<h:p>4. di prendere atto che i proprietari delle aree di cui al precedente punto 3 – la Parrocchia S.Pio X e la Società Finbest SpA – intendono concludere l’accordo di cessione volontaria delle aree stesse, 
secondo quanto previsto dall’art. 45 del DPR n. 327/2001 sopra richiamato; 
</h:p>
<h:p>5. di autorizzare – per quanto sopra – il competente Ufficio Espropri ad adottare tutti gli atti necessari alla conclusione dell’accordo di cessione volontaria, di cui al punto che precede.</h:p>
</contenitore>
    <formulafinale/>
    <conclusione/>
  </DocumentoNIR>
</NIR>
