<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
	<!DOCTYPE NIR SYSTEM 'nirflessibile.dtd'>
	<NIR tipo="originale" xmlns="http://www.normeinrete.it/nir/2.2/" xmlns:dsp="http://www.normeinrete.it/nir/disposizioni/2.2/" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
		<DocumentoNIR nome="Regolamento Comunale">
			<meta>
				<descrittori>
					<pubblicazione norm="" num="" tipo="GU" />
					<entratainvigore norm="19950310" />
					<redazione id="red1" nome="" norm="" />
					<urn valore="urn:nir:comune.firenze:regolamento;consiglio.donne:1995-03-10;220" />
					<urn valore="urn:nir:comune.firenze;consiglio:deliberazione:1995-03-10;220:allegato;regolamento.consiglio.donne" />
					<materie vocabolario="Atti Normativi">
						<materia valore="Consiglio delle Donne" />
					</materie>
				</descrittori>
				<ciclodivita>
					<eventi>
						<evento data="19950310" fonte="ro1" id="t1" tipo="entrata in vigore" />
					</eventi>
					<relazioni>
						<originale id="ro1" xlink:href="urn:nir:comune.firenze:regolamento;consiglio.donne:1995-03-10;220" xlink:type="simple" />
					</relazioni>
				</ciclodivita>
				<redazionale xlink:type="simple">
					<nota id="n1">
						<h:p>(Deliberazioni n. 220 del 10.03.1995, n. 2123 del 15.05.1995 e n. 65 del 26.04.2004)</h:p>
					</nota>
				</redazionale>
			</meta>
			<intestazione>
				<emanante>COMUNE DI FIRENZE</emanante>
				<tipoDoc>REGOLAMENTO</tipoDoc>
				<dataDoc norm="19950310">10 marzo 1995</dataDoc>
				n. 
				<numDoc>220 </numDoc>
				<titoloDoc>
					Regolamento del Consiglio delle Donne 
					<ndr num="n1" valore="" xlink:type="simple">(1)</ndr>
				</titoloDoc>
			</intestazione>
			<formulainiziale />
			<articolato>
				<articolo id="art1">
					<num>Art. 1</num>
					<rubrica>Istituzione e Sede </rubrica>
					<comma id="art1-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>E' istituito il Consiglio delle Donne</corpo>
					</comma>
					<comma id="art1-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne ha sede nei locali del Comune di Firenze in Palazzo Vecchio. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art2">
					<num>Art. 2</num>
					<rubrica>Finalità </rubrica>
					<comma id="art2-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne è organo di partecipazione femminile alle decisioni, all'azione al funzionamento dell'Amministrazione comunale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art2-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>Il Consiglio delle Donne si propone i seguenti scopi: </alinea>
						<en id="art2-com2-num1">
							<num>1)</num>
							<corpo>valorizzare la presenza, la cultura e l'attività delle donne nella società e nelle istituzioni;</corpo>
						</en>
						<en id="art2-com2-num2">
							<num>2)</num>
							<corpo>sostenere le pari opportunità nel lavoro, nella politica e nella società;</corpo>
						</en>
						<en id="art2-com2-num3">
							<num>3)</num>
							<corpo>promuovere interventi contro tutte le forme di esclusione e di violenza verso le donne e azioni volte alla salvaguardia della salute delle donne;</corpo>
						</en>
						<en id="art2-com2-num4">
							<num>4)</num>
							<corpo>valorizzare e sostenere le eventuali commissioni pari opportunità costituite nei Consigli di quartiere.</corpo>
						</en>
					</comma>
					<comma id="art2-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Per il conseguimento dei suoi fini, il Consiglio delle Donne si coordina con altre istituzioni e gli altri enti del territorio. A tal fine incontra, al proprio insediamento e periodicamente, il Sindaco, gli Assessori e le Commissioni consiliari nelle materie di competenza. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art3">
					<num>Art. 3</num>
					<rubrica>Funzioni </rubrica>
					<comma id="art3-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne svolge funzioni referenti, di studio e di ricerca, istruttorie, consultive e di proposta sulle materie di competenza del Consiglio comunale e della Giunta comunale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art3-com2">
						<num>2.</num>
						<alinea>Il Consiglio delle Donne esprime parere, con le modalità e nei tempi delle Commissioni Consiliari permanenti, sui seguenti atti: </alinea>
						<en id="art3-com2-num1">
							<num>1)</num>
							<corpo>istituzione ed organizzazione dei servizi alla persona e collettivi;</corpo>
						</en>
						<en id="art3-com2-num2">
							<num>2)</num>
							<corpo>bilancio di previsione e conto consuntivo;</corpo>
						</en>
						<en id="art3-com2-num3">
							<num>3)</num>
							<corpo>piani urbanistici e piani di servizi territoriali, generali e particolareggiati;</corpo>
						</en>
						<en id="art3-com2-num4">
							<num>4)</num>
							<corpo>documenti e indirizzi generali.</corpo>
						</en>
					</comma>
					<comma id="art3-com3">
						<num>3.</num>
						<alinea>In relazione alle proprie finalità, il Consiglio delle Donne può: </alinea>
						<en id="art3-com3-num1">
							<num>1)</num>
							<corpo>chiedere l'iscrizione all'ordine del giorno del Consiglio comunale di proprie comunicazioni, interrogazioni, interpellanze, ordini del giorno e mozioni e proposte;</corpo>
						</en>
						<en id="art3-com3-num2">
							<num>2)</num>
							<corpo>svolgere indagini conoscitive e consultazioni;</corpo>
						</en>
						<en id="art3-com3-num3">
							<num>3)</num>
							<corpo>organizzare convegni e seminari.</corpo>
						</en>
					</comma>
					<comma id="art3-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>La trattazione in Consiglio comunale degli argomenti di cui alla lettera 1) del comma precedente è affidata alla Consigliera od alle Consigliere comunali appositamente incaricate dal Consiglio delle Donne. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art4">
					<num>Art. 4</num>
					<rubrica>Composizione </rubrica>
					<comma id="art4-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Il Consiglio delle Donne è composto: </alinea>
						<en id="art4-com1-num1">
							<num>1)</num>
							<corpo>dalle donne elette nel Consiglio comunale;</corpo>
						</en>
						<en id="art4-com1-num2">
							<num>2)</num>
							<corpo>dalle donne elette nei Consigli di quartiere;</corpo>
						</en>
						<en id="art4-com1-num3">
							<num>3)</num>
							<corpo>dalle donne elette nel Consiglio degli stranieri;</corpo>
						</en>
						<en id="art4-com1-num4">
							<num>4)</num>
							<corpo>dalle rappresentanti delle associazioni femminili, sindacali o comunque operanti su temi di genere e di pari opportunità. Le Associazioni devono essere presenti ed effettivamente operanti nella città di Firenze. </corpo>
						</en>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art5">
					<num>Art. 5</num>
					<rubrica>Domanda di partecipazione </rubrica>
					<comma id="art5-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>La domanda di partecipazione al Consiglio delle Donne da parte delle associazioni deve essere presentata al Presidente del Consiglio comunale entro trenta giorni dalla istituzione e successivamente per le associazioni di nuova formazione, entro il 31 dicembre di ogni anno.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>La domanda deve essere corredata da documentazione attestante la natura della associazione, i suoi scopi e la effettiva presenza e operatività nel territorio comunale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>La domanda deve contenere, altresì, la indicazione della persona designata alla rappresentanza e della supplente della designata.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>L'accoglimento della domanda, nella sussistenza dei presupposti, è deliberato, entro 30 giorni dalla presentazione, dallo stesso Consiglio delle Donne.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>Le rappresentanti delle associazioni decadono dopo sei assenze non giustificate.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art5-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>Le associazioni possono revocare e sostituire in ogni momento le loro rappresentanti. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art6">
					<num>Art. 6</num>
					<rubrica>Insediamento, durata e rinnovo </rubrica>
					<comma id="art6-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne dura in carica per un periodo pari al mandato del Consiglio comunale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne è rinnovato entro 30 giorni dall'insediamento del Consiglio Comunale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>L'insediamento avviene a cura della Consigliera anziana.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>L'insediamento e la prima convocazione si riferiscono alle Consigliere Comunali, di Quartiere e del Consiglio degli stranieri.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art6-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>La Consigliera anziana presiede il Consiglio delle Donne fino alla nomina della referente. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art7">
					<num>Art. 7</num>
					<rubrica>Incarichi e responsabilità </rubrica>
					<comma id="art7-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Il Consiglio delle Donne, a metà del mandato, rinnova al suo interno, a scrutinio segreto: </alinea>
						<en id="art7-com1-num1">
							<num>1)</num>
							<corpo>un Comitato esecutivo;</corpo>
						</en>
						<en id="art7-com1-num2">
							<num>2)</num>
							<corpo>una Referente.</corpo>
						</en>
					</comma>
					<comma id="art7-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il comitato esecutivo è composto da otto donne in modo da assicurare la rappresentanza delle varie componenti del Consiglio. Esso è composto per il 50% dalle rappresentanti delle associazioni e per il rimanente 50% dalle elette nel Consiglio comunale, nei Consigli di quartiere e nel Consiglio degli stranieri.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Il Comitato esecutivo ha compiti di coordinamento e di organizzazione, dà esecuzione alle decisioni del consiglio, assume iniziative che per ragioni di urgenza non può sottoporre al Consiglio e ne dà comunicazione obbligatoria nel primo Consiglio utile. Il Comitato esecutivo si riunisce, di norma, una volta al mese in via ordinaria.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Esso può essere convocato, in via straordinaria, per iniziativa della Referente o di almeno 1/3 delle sue componenti. La Referente convoca e presiede il Consiglio delle Donne per la trattazione dell'ordine del giorno definito dal comitato esecutivo, presiede le riunioni del comitato esecutivo, e svolge compiti di raccordo tra il Consiglio delle Donne e gli organismi istituzionali del Comune.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com5">
						<num>5.</num>
						<corpo>In caso di assenza o di impedimento temporanei della Referente, i suoi compiti vengono svolti da una componente del comitato esecutivo dallo stesso designata.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com6">
						<num>6.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne può assegnare la trattazione di singoli problemi a Gruppi di lavoro nominati nel suo seno.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art7-com7">
						<num>7.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne designa, di volta in volta, la propria rappresentanza per gli incontri ufficiali, o le proprie relatrici su pareri e proposte ed altri atti, tenuto conto delle attitudini e delle competenze. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art8">
					<num>Art. 8</num>
					<rubrica>Convocazioni e votazioni </rubrica>
					<comma id="art8-com1">
						<num>1.</num>
						<alinea>Il Consiglio delle Donne si riunisce: </alinea>
						<en id="art8-com1-num1">
							<num>1)</num>
							<corpo>in via ordinaria almeno ogni tre mesi;</corpo>
						</en>
						<en id="art8-com1-num2">
							<num>2)</num>
							<corpo>in via straordinaria, quando ne facciano richiesta almeno 1/5 delle associazioni rappresentate o 1/5 delle donne elette.</corpo>
						</en>
					</comma>
					<comma id="art8-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Consiglio è convocato con avviso scritto, da far pervenire alle componenti almeno quattro giorni prima, con l'indicazione del luogo, del giorno e dell'ora della riunione e con l'elenco degli argomenti da trattare.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com3">
						<num>3.</num>
						<corpo>Il Consiglio delibera a maggioranza assoluta, in prima convocazione. Il diritto di voto è attribuito alla rappresentante o alla supplente di ciascuna associazione. Il Consiglio delle Donne, in seconda convocazione, delibera con 1/4 delle aventi diritto.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art8-com4">
						<num>4.</num>
						<corpo>Per le forme di votazione si seguono quelle del Regolamento del Consiglio comunale. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
				<articolo id="art9">
					<num>Art. 9</num>
					<rubrica>Ufficio di supporto e previsione di spese </rubrica>
					<comma id="art9-com1">
						<num>1.</num>
						<corpo>Il Consiglio delle Donne, per il disbrigo dell'attività, è assistito da apposita segreteria, assegnata all’Ufficio del Consiglio comunale.</corpo>
					</comma>
					<comma id="art9-com2">
						<num>2.</num>
						<corpo>Il Bilancio comunale deve prevedere la spesa per le attività del Consiglio delle Donne. </corpo>
					</comma>
				</articolo>
			</articolato>
			<formulafinale />
			<conclusione />
		</DocumentoNIR>
	</NIR>
