<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>
<!DOCTYPE NIR SYSTEM "nirflessibile.dtd">
<NIR tipo="originale" xmlns:h="http://www.w3.org/HTML/1998/html4" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <DocumentoNIR nome="Regolamento Comunale">
    <meta>
      <descrittori>
        <pubblicazione norm="" num="" tipo=""/>
        <entratainvigore norm=""/>
        <redazione id="red1" nome="" norm=""/>
        <urn valore="urn:nir:autorita:provvedimento:"/>
      </descrittori>
    </meta>
    <intestazione>
      <emanante>COMUNE DI FIRENZE
</emanante>
      <tipoDoc>REGOLAMENTO  </tipoDoc>
      <dataDoc norm="19960313">13 marzo 1996</dataDoc>
      <titoloDoc>n. 327/1996

Regolamento per la gestione del servizio civile degli obiettori di coscienza assegnati al Comune di Firenze 

PREMESSA
Il Comune Firenze nello stipulare la convenzione per l’impiego di obiettori  di Coscienza ammessi al servizio civile fa propri i valori di pace, libertà, solidarietà e non violenza che la scelta di obiezione sottende e con tale impegno intende dare significato alla vocazione di Firenze  quale “Città operatrice di pace”.
Il Regolamento stabilisce il rapporto esistente tra l’Amministrazione Comunale e gli obiettori di coscienza ad essa assegnati. La prima intesa come elemento territoriale del sistema di “difesa” verso le minacce ambientali e sociali; i secondi come cittadini impegnati ad assolvere i doveri  inderogabili di solidarietà e di difesa cui sono chiamati dalla Costituzione.

</titoloDoc>
    </intestazione>
    <formulainiziale/>
    <articolato>
      <articolo id="art1">
        <num>Articolo  1</num>
        <rubrica>
-Oggetto-

Il presente Regolamento stabilisce, nei limiti previsti dalla legge e dalla convenzione, i settori di intervento nei quali il Comune  intende impiegare gli obiettori; gli  orari ed i compiti assegnati agli obiettori; le modalità di svolgimento del servizio; le norme che concernono il rapporto  tra  l’Amministrazione Comunale ed i singoli obiettori in servizio; le norme per la formazione degli obiettori.

</rubrica>
        <comma id="art1-com1">
          <num/>
          <corpo/>
        </comma>
      </articolo>
      <articolo id="art2">
        <num>Articolo 2</num>
        <rubrica>
- Principi e finalità del servizio –

Il servizio civile degli  obiettori assegnati al Comune di Firenze si basa sul principio della solidarietà, intesa come contributo individuale e collettivo alla soluzione dei problemi sociali ed ambientali presenti sul territorio cittadino.
Il Comune di Firenze privilegia nella scelta  delle problematiche affidate al servizio civile quelle di maggior rilevanza chiedendo agli obiettori  di coscienza  di sostanziare con il loro impegno e la loro attività il principio della solidarietà.

Articolo n.3
Settori di intervento e destinatari  del servizio civile
I settori di intervento in cui operano gli obiettori sono principalmente quello dell’assistenza nei confronti dei fenomeni di emarginazione, quello della protezione dell’ambiente e quello dell’educazione alla pace ed alla solidarietà.
a)L’assistenza è rivolta a tutti i soggetti, singoli o gruppi sociali, che si trovino in oggettive difficoltà materiali o il cui inserimento nella vita della  comunità fiorentina presenti problemi di rilevanza sociale: anziani, tossicodipendenti, disabili, minori a rischio, nomadi, ex - carcerati.
In tale settore  l’Ufficio Servizio Civile predispone i programmi particolari, ed eventualmente quelli  individualizzati, tenendo conto delle esigenze e condizioni dei destinatari dei servizi e degli interventi prestati da altre Amministrazioni od Associazioni.
b)La protezione dell’ambiente si rivolge alla soluzione dei problemi  derivanti dagli eventi di 
Carattere naturale od antropico, alla tutela del patrimonio ambientale, alla sensibilizzazione ed
Informazione della cittadinanza su tali tematiche.
In questo campo il Settore funzionale Sicurezza Sociale coordina i propri  programmi con quelli 
degli altri Settori Comunali e degli altri organismi aventi competenza in materia.
c)Interventi e progetti mirati a diffondere, in         particolare modo nelle scuole e all’affermarsi di una cultura della pace e delle non violenza che abbia al suo centro valori di solidarietà e tolleranza multietnica ed il rifiuto di ogni forma di discriminazione razziale, religiosa, culturale o sociale.
d)Altri settori di intervento possono essere eccezionalmente individuati in occasione di calamità naturali o simili con la condizione che trattasi di attività di eminente impegno sociale non armato.
Non è consentito l’impiego di obiettori assegnati al Comune di Firenze presso altre Amministrazioni, Associazioni od Enti pur presenti sul territorio comunale ed operanti negli stessi settori di cui sopra, salvo casi di necessità improrogabile a giudizio dell’Assessore delegato alla Sicurezza Sociale.

Articolo N.4
-Relazione Biennale Di Programma-
L’Assessore Alla Sicurezza Sociale sentito il Responsabile del Settore competente e d’intesa con altri Assessorati interessati, predispone con cadenza biennale una relazione sullo stato di organizzazione del servizio civile presso l’Amministrazione Comunale e sulle linee di sviluppo e di intervento per il biennio successivo. Tale relazione, approvata dal Consiglio Comunale, costituisce la base per l’attività dell’Ufficio Servizio Civile di cui all’art. n. 5
Articolo n.5.
-Ufficio Servizio Civile-
Alla gestione ed organizzazione interna del servizio civile nelle materie di cui al presente Regolamento è predisposta l’Unità Operativa Servizio Civile e Volontariato  del Settore Funzionale Sicurezza Sociale  che lo gestisce tramite la propria articolazione funzionale che qui convenzionalmente si denomina Ufficio Servizio Civile.

L’Uffici Servizio Civile del Comune di Firenze, sulla base della relazione di cui al precedente art. n. 4, definisce di volta in volta le modalità di svolgimento ed i compiti assegnati ai singoli obiettori.

L’Ufficio Servizio Civile ha il compito di censire le necessità e le emergenze presenti sul territorio alla cui soluzione impegnare gli obiettori assegnati al Comune di Firenze e sulla base delle quali predisporre le linee di intervento biennali di cui all’art. n. 4.

A questo scopo l’U.S.C. tiene i contatti con i Settori Funzionali interessati e con le Associazioni di Volontariato, raccogliendo le segnalazioni dei singoli cittadini ed utenti dei servizi.

L’U.S.C. tiene i rapporti con i singoli obiettori in servizio e con i giovani che intendono svolgere il servizio civile presso il Comune di Firenze.

L’U.S.C. ha il compito altresì di mantenere i rapporti ordinari con gli obiettori in servizio per quel che concerne i progetti di impiego, l’orario di servizio, le verifiche di cui all’art. n. 6 comma 7, le modalità di svolgimento del servizio, la concessione delle licenze e dei permessi, l’erogazione della paga giornaliera e degli eventuali rimborsi, le eventuali polizze assicurative, le condizioni di vitto e alloggio, le eventuali contestazioni o richieste di modifica dei programmi e degli orari di servizio.
Articolo n.6
-Procedure per l’assegnazione-
L’U.S.C. ha la facoltà, sulla base delle norme vigenti, di avanzare richieste nominative per l’assegnazione presso il Comune di Firenze di singoli obiettori.
Tali richieste si basano sul principio della reciproca informazione tra obiettore e Amministrazione Comunale e sull’accettazione da parte dell’obiettore di un circostanziato programma di servizio, predisposto dall’U.S.C.
Pertanto l’Ufficio stabilisce l’iter conoscitivo più idoneo al fine di permettere all’obiettore la conoscenza dei programmi e dei criteri di servizio scelti dall’Amministrazione Comunale.
Nel predisporre i programmi di servizio dettagliati per i singoli obiettori l’U.S.C. tiene conto delle attitudini, delle eventuali conoscenze specifiche e delle esperienze di volontariato possedute dai giovani.
L’U.S.C. avanza quindi richiesta nominativa al termine di tale iter, tenendo comunque conto della eventuale preparazione specifica e degli orientamenti dell’obiettore, delle necessità future, dell’effetiva disponibilità di posti da assegnare secondo quanto stabilito dalla Convenzione, delle eventuali altre richieste nominali avanzate e non ancora evase.
Il programma predisposto dall’U.S.C. e comunicato all’obiettore è la base del servizio prestato dall’obiettore presso il Comune di Firenze.
Il programma prevede momenti di verifica circa le reali efficacia delle attività assegnate all’obiettore. Su tale base e con lo scopo di assicurare il buon andamento del servizio l’U.S.C. può predisporre modifiche, anche sostanziali, del programma dettagliato di servizio assegnato ai singoli obiettori, tenendo della preparazione specifica e degli orientamenti di questi ultimi. Le occasioni di verifica possono anche essere sollecitate e motivate dagli obiettori stessi.
Articolo n.7.
-Modalità di impiego degli OO.dd.CC. nel settore di lavoro-
L’assegnazione degli obiettori ai settori di impiego previsti all’art.n.3 è disposta dall’U.S.C. sentito l’Assessore alla Sicurezza Sociale, tenendo conto delle eventuali richieste dei vari settori dell’Amministrazione Comunale, riconducibili comunque ai settori già citati e delle esigenze ed emergenze presenti sul territorio.

Nell’ambito dei settori di intervento sopraindicati, e con particolare riferimento ai punti b) e c) dell’art. n. 3 gli obiettori di coscienza possono essere assegnati ai Consigli di Quartiere che ne facciano richiesta per motivi specifici all’U.S.C. e che saranno valutati nell’ambito della Relazione biennale di programma prevista dall’art. n. 4.
L’assegnazione nel campo dell’assistenza deve privilegiare gli interventi volti a favorire la vita indipendente di singoli e lo sviluppo sociale dei gruppi cui si rivolge, evitando sovrapposizioni con gli interventi di atre Amministrazioni e Associazioni, e favorendo la qualità più che la quantità degli interventi stessi. In ogni caso il servizio dell’obiettore ha il compito non di sostituirsi a quello degli operatori socio-sanitari qualificati, ma di operare per il pieno e libero sviluppo della personalità dei soggetti in difficoltà.
L’assegnazione nel campo della protezione dell’ambiente deve tendere a sviluppare interventi coordinati (informazione, prevenzione, censimento, attività in campo) su singole problematiche, in stretta collaborazione con l’assessorato all’Ambiente e con l’Ufficio Protezione Civile del Comune di Firenze.

In entrambi i casi, pur sempre nei limiti imposti dalle priorità stabilite dall’Amministrazione Comunale, l’U.S.C. può tener conto di eventuali progetti, anche di gruppo, presentati dai cittadini, dagli utenti del servizio civile e dagli obiettori stessi.  

Articolo n.8.
-Orari-
Gli obiettori in servizio civile presso il Comune di Firenze sono tenuti allo svolgimento del servizio secondo gli stessi orari dei dipendenti del servizio cui sono destinati.
Deroghe speciali possono essere stabilite dall’U.S.C. in relazione a particolari priorità od emergenze che si presentino tenendo conto, ove possibile, delle richieste degli obiettori interessati e delle esigenze degli utenti.
Sono ammesse con gli stessi criteri anche deroghe limitate nel tempo.

Articolo n.9
-Limitazioni di impiego degli OO.dd.CC.-
Gli obiettori non possono essere impiegati in mansioni previste per il personale dipendente dall’Amministrazione Comunale, nemmeno in caso di assenza né per sciopero dello stesso.
Articolo n.10
-Recapiti di lavoro dell’O.d.C.-
Il servizio civile viene svolto presso le strutture del Comune di Firenze o presso i singoli, gruppi o le località del territorio comunale interessate ai vari progetti di servizi predisposti dall’U.S.C.
Articolo n.11
-Riunioni e verifiche-
L’U.S.C. convoca, sentito l’Assessore della Sicurezza Sociale, periodiche riunioni degli obiettori, con cadenza almeno bimestrale, in cui questi possano discutere le condizioni di svolgimento del servizio e proporre modifiche agli orari ed ai programmi.
Le riunioni possono essere richieste anche da un numero di obiettori pari ad un terzo di quelli in servizio.
Le riunioni si svolgono di norma alla presenza di un funzionario dell’U.S.C., fatta salva ed esplicita richiesta, motivata ed in casi eccezionali avanzata dagli obiettori.
Alle riunioni possono essere invitati a partecipare dietro autorizzazione dell’U.S.C. rappresentanti di altre Amministrazioni ed Associazioni operanti negli stessi settori d’intervento di cui all’art.n.3 nonché rappresentanti di Associazioni degli obiettori di coscienza.

Articolo n.12
-Interventi disciplinari-
Sugli eventuali casi disciplinari a carico degli obiettori in servizio, debitamente segnalati per iscritto, l’U.S.C. ha il compito di raccogliere tutti gli elementi utili alla loro soluzione, sentendo gli obiettori coinvolti e quanti altri, utenti, dipendenti dell’Amministrazione Comunale, cittadini interessati alla vicenda, possano fornire elementi di chiarimento. 
L’Assessore alla Sicurezza Sociale decide, entro venti giorni dalla presentazione della prima nota scritta di protesta o di segnalazione, circa l’esito dei casi disciplinari emersi sulla base di una relazione scritta dall’U.S.C. e di un colloquio con gli obiettori coinvolti. 
Le sanzioni sono quelle previste dalla Legge e dai Regolamenti nazionali.
Entro 5 giorni dalla decisione di cui al comma 2, l’U.S.C. ne comunica le motivazioni e le eventuali sanzioni di propria competenza agli obiettori coinvolti, all’Amministrazione dello Stato competente in materia e a quanti eventualmente abbiano segnalato il caso.
Articolo n.13
-Aggiornamento e formazione -
Il Comune di Firenze, riconoscendo le opportunità offerte dal servizio civile ai giovani che lo svolgono, intende contribuire alla crescita culturale e civile degli obiettori che vi prestano servizio fornendo loro occasioni di riflessione personale e di perfezionamento tecnico – pratico, al fine di permettere un più efficace inserimento nei propri programmi di servizio.
Il Comune di Firenze,a partire dall’anno successivo a quello di approvazione del presente regolamento,  istituisce nel proprio bilancio un capitolo per l’organizzazione e la realizzazione di specifici corsi di formazione per gli obiettori di coscienza in servizio presso l’Amministrazione Comunale. 
I corsi sono volti a fornire ai giovani spunti e riflessioni utili per favorire la propria formazione tecnica e culturale relativamente ai settori d’intervento di cui all’art.n.3.
I corsi si tengono con una periodicità idonea a favorire un più efficace inserimento dei nuovi obiettori all’interno dei programmi predisposti dall’U.S.C.
I corsi sono organizzati dal Settore Funzionale Sicurezza Sociale, su proposta dell’U.S.C., in collaborazione con altri Assessorati interessati e con l’eventuale coinvolgimento degli utenti dei servizi, di Enti e Associazioni attivi nei settori e nelle tematiche affrontate nei corsi.


Articolo n.14
-Rinvii-
Per tutte le norme non contenute nel presente Regolamento e relative all’assistenza sanitaria, al trattamento economico, ai permessi e alle licenze, ai procedimenti disciplinari, alle polizze assicurative, a tutte le formalità burocratico amministrative che regolano i rapporti tra il  Comune di Firenze gli obiettori in servizio e l’Amministrazione dello Stato competente in materia si intendono validi i Regolamenti nazionali nonché la Legge e la Convenzione in vigore.
Articolo n.15
-Norme di prima esecuzione del presente Regolamento-
Entro sessanta giorni dalla costituzione dell’Ufficio Servizio Civile l’Assessorato alla Sicurezza Sociale è tenuto ad avviare l’Ufficio Servizio Civile.
Entro centoventi giorni dall’esecutività del presente Regolamento dovrà essere sottoposta alla Giunta Comunale la relazione programmatica di cui all’art.n.4 per la discussione e l’approvazione.


</rubrica>
        <comma id="art2-com1">
          <num/>
          <corpo/>
        </comma>
      </articolo>
    </articolato>
    <formulafinale/>
    <conclusione/>
<?error ?>
  </DocumentoNIR>
</NIR>
